<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;४ पुरुषार्थाः on महाभारते विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/12_shAntiparva/03_moxadharmaparva/182-192_bhRgu-smRtiH/4_puruShArthAH/</link>
    <description>Recent content in &#43;४ पुरुषार्थाः on महाभारते विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/12_shAntiparva/03_moxadharmaparva/182-192_bhRgu-smRtiH/4_puruShArthAH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१९० भृगुभरद्वाजसंवादे</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/12_shAntiparva/03_moxadharmaparva/182-192_bhRgu-smRtiH/4_puruShArthAH/190_bhRgubharadvAjasaMvAde/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/12_shAntiparva/03_moxadharmaparva/182-192_bhRgu-smRtiH/4_puruShArthAH/190_bhRgubharadvAjasaMvAde/</guid>
      <description>भागसूचना नवत्यधिकशततमोऽध्यायः
सूचना (हिन्दी) सत्यकी महिमा, असत्यके दोष तथा लोक और परलोकके सुख-दुःखका विवेचन
मूलम् (वचनम्) भृगुरुवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः सत्यं ब्रह्म तपः सत्यं सत्यं विसृजते प्रजाः।
सत्येन धार्यते लोकः स्वर्गं सत्येन गच्छति ॥ १ ॥
मूलम् सत्यं ब्रह्म तपः सत्यं सत्यं विसृजते प्रजाः।
सत्येन धार्यते लोकः स्वर्गं सत्येन गच्छति ॥ १ ॥
अनुवाद (हिन्दी) भृगुजी कहते हैं— मुने! सत्य ही ब्रह्म है, सत्य ही तप है, सत्य ही प्रजाकी सृष्टि करता है, सत्यके ही आधारपर संसार टिका हुआ है और सत्यके ही प्रभावसे मनुष्य स्वर्गमें जाता है॥१॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१९१ भृगुभरद्वाजसंवादे</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/12_shAntiparva/03_moxadharmaparva/182-192_bhRgu-smRtiH/4_puruShArthAH/191_bhRgubharadvAjasaMvAde/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/12_shAntiparva/03_moxadharmaparva/182-192_bhRgu-smRtiH/4_puruShArthAH/191_bhRgubharadvAjasaMvAde/</guid>
      <description>भागसूचना एकनवत्यधिकशततमोऽध्यायः
सूचना (हिन्दी) ब्रह्मचर्य और गार्हस्थ्य आश्रमोंके धर्मका वर्णन
मूलम् (वचनम्) भरद्वाज उवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः दानस्य किं फलं प्राहुर्धर्मस्य चरितस्य च।
तपसश्च सुतप्तस्य स्वाध्यायस्य हुतस्य वा ॥ १ ॥
मूलम् दानस्य किं फलं प्राहुर्धर्मस्य चरितस्य च।
तपसश्च सुतप्तस्य स्वाध्यायस्य हुतस्य वा ॥ १ ॥
अनुवाद (हिन्दी) भरद्वाजने पूछा— ब्रह्मन्! आचरणमें लाये हुए दानरूप धर्मका, भलीभाँति की हुई तपस्याका तथा स्वाध्याय और अग्निहोत्रका क्या फल बताया गया है?॥१॥
मूलम् (वचनम्) भृगुरुवाच</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१९२ भृगुभरद्वाजसंवादे</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/12_shAntiparva/03_moxadharmaparva/182-192_bhRgu-smRtiH/4_puruShArthAH/192_bhRgubharadvAjasaMvAde/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/goraxapura-pAThaH/hindy-anuvAdaH/12_shAntiparva/03_moxadharmaparva/182-192_bhRgu-smRtiH/4_puruShArthAH/192_bhRgubharadvAjasaMvAde/</guid>
      <description>भागसूचना द्विनवत्यधिकशततमोऽध्यायः
सूचना (हिन्दी) वानप्रस्थ और संन्यास धर्मोंका वर्णन तथा हिमालयके उत्तर पार्श्वमें स्थित उत्कृष्ट लोककी विलक्षणता एवं महत्ताका प्रतिपादन, भृगु-भरद्वाज-संवादका उपसंहार
मूलम् (वचनम्) भृगुरुवाच
विश्वास-प्रस्तुतिः वानप्रस्थाः खल्वपि धर्ममनुसरन्तः पुण्यानि तीर्थानि नदीप्रस्रवणानि सुविविक्तेष्वरण्येषु मृगमहिषवराहशार्दूवनगजाकीर्णेषु तपस्यन्तोऽनुसंचरन्ति त्यक्तग्राम्यवस्त्राभ्यवहारोपभोगा वन्यौषधि-फलमूलपर्णपरिमितविचित्रनियताहाराः स्थानास-निनो भूमिपाषाणसिकताशर्करावालुकाभस्म-शायिनः काशकुशचर्मवल्कलसंवृताङ्गाः केश-श्मश्रुनखरोमधारिणो नियतकालोपस्पर्शना अस्क-न्दितकालबलिहोमानुष्ठायिनः समित्कुशकुसुमापहा-रसम्मार्जनलब्धविश्रामाः शीतोष्णवर्षपवनविष्टम्भवि-भिन्नसर्वत्वचो विविधनियमोपयोगचर्यानुष्ठानविहि-तपरिशुष्कमांसशोणितत्वगस्थिभूता धृतिपराः सत्त्व-योगाच्छरीराण्युद्वहन्ते॥१॥
मूलम् वानप्रस्थाः खल्वपि धर्ममनुसरन्तः पुण्यानि तीर्थानि नदीप्रस्रवणानि सुविविक्तेष्वरण्येषु मृगमहिषवराहशार्दूवनगजाकीर्णेषु तपस्यन्तोऽनुसंचरन्ति त्यक्तग्राम्यवस्त्राभ्यवहारोपभोगा वन्यौषधि-फलमूलपर्णपरिमितविचित्रनियताहाराः स्थानास-निनो भूमिपाषाणसिकताशर्करावालुकाभस्म-शायिनः काशकुशचर्मवल्कलसंवृताङ्गाः केश-श्मश्रुनखरोमधारिणो नियतकालोपस्पर्शना अस्क-न्दितकालबलिहोमानुष्ठायिनः समित्कुशकुसुमापहा-रसम्मार्जनलब्धविश्रामाः शीतोष्णवर्षपवनविष्टम्भवि-भिन्नसर्वत्वचो विविधनियमोपयोगचर्यानुष्ठानविहि-तपरिशुष्कमांसशोणितत्वगस्थिभूता धृतिपराः सत्त्व-योगाच्छरीराण्युद्वहन्ते॥१॥</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
