<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१६ दैवासुर-सम्पद्-विब् on महाभारते विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/</link>
    <description>Recent content in &#43;१६ दैवासुर-सम्पद्-विब् on महाभारते विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>01 श्री भगवानुवाच</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/01_shrI_bhagavAnuvAc/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/01_shrI_bhagavAnuvAc/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... +++(श्री भगवानुवाच)+++
अ-भयं सत्त्व-संशुद्धिः
ज्ञान-योग-व्यवस्थितिः।
दानं दमश् च यज्ञश् च
स्वाध्यायस् तप आर्जवम्॥16.1॥
(सं) मूलम् ...{Loading}... श्री भगवानुवाच
अभयं सत्त्वसंशुद्धिः ज्ञानयोगव्यवस्थितिः।
दानं दमश्च यज्ञश्च स्वाध्यायस्तप आर्जवम्।।16.1।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... अतीतेनाध्यायत्रयेण प्रकृतिपुरुषयोर् विविक्तयोः संसृष्टयोश् च याथात्म्यं तत्संसर्गवियोगयोश् च गुणसङ्गतद्विपर्ययहेतुत्वम्, सर्वप्रकारेणावस्थितयोः प्रकृतिपुरुषयोर् भगवद्विभूतित्वम्, विभूतिमतो भगवतो विभूतिभूताद् अचिद्वस्तुनश् चिद्वस्तुनश् च बद्धमुक्तोभयरूपाद् अव्ययत्वव्यापनभरणस्वाम्यैर् अर्थान्तरतया पुरुषोत्तमत्वेन याथात्म्यञ् च वर्णितम् । अनन्तरम्, उक्तस्य कृत्स्नस्यार्थस्य स्थेम्ने शास्त्रवश्यतां वक्तुं शास्त्रवश्यतद्विपरीतयोर् देवासुरसर्गयोर् विभागं</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>02 अहिंसा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/02_ahiMsA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/02_ahiMsA/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... अहिंसा सत्यम् अक्रोधस्
त्यागः शान्तिर् अपैशुनम्।
दया भूतेष्व् अलोलुप्त्वं
मार्दवं ह्रीर् अचापलम्॥16.2॥
(सं) मूलम् ...{Loading}... अहिंसा सत्यमक्रोधस्त्यागः शान्तिरपैशुनम्।
दया भूतेष्वलोलुप्त्वं मार्दवं ह्रीरचापलम्।।16.2।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... 16.01 इति वीक्षताम्।
(सं) रामानुजः वेङ्कटनाथः ...{Loading}... ।।16.2।। कौटिल्यप्रसङ्गस्थले हि तन्निवृत्तिर्वक्तव्येत्यभिप्रायः। परपीडावर्जनमिति स्वपीडोपलक्षणम्। स्वपीडाऽपि मूर्खाणां परपीडाभिप्रायेति वा भावः। यथादृष्टार्थवचनेनैव सत्यवादी भवति तथापिसत्यं भूतहितं प्रोक्तम् इति नियमात् भूतहितोक्तिः। परपीडाफलेति प्राग्वद्भाव्यम्। स्वभावार्थशास्त्रप्राप्तानां निद्राशनमहायज्ञदण्डकुण्डिकादीनां त्यागायोगाद्विशेषे नियच्छति &amp;ndash; आत्महितप्रत्यनीकेति। दमशब्देन मनोनियमनस्योक्तत्वात्। शान्तो दान्तः [बृ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>03 तेजः क्षमा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/03_tejaH_xamA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/03_tejaH_xamA/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... तेजः क्षमा धृतिः शौचम्
अद्रोहो नाति-मानिता।
भवन्ति सम्पदं दैवीम्
अभिजातस्य भारत॥16.3॥
(सं) मूलम् ...{Loading}... तेजः क्षमा धृतिः शौचमद्रोहो नातिमानिता।
भवन्ति सम्पदं दैवीमभिजातस्य भारत।।16.3।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... 16.01 इति वीक्षताम्।
(सं) रामानुजः वेङ्कटनाथः ...{Loading}... ।।16.3।। भूतेतरविषयस्तेजश्शब्दः पराभिभवनसामर्थ्ये अन्यानपेक्षतायां वा प्रयुज्यते अतोऽत्राभिभावकत्वाविनाभूतमनभिभवनीयत्वं विवक्षितम् तच्च दुर्जनावकाशप्रदायिकार्पण्याभावद्वारेत्यभिप्रायेणाह &amp;ndash; दुर्जनैरिति। अक्रोधात् क्षमाया विशेषं दर्शयति &amp;ndash; परनिमित्तपीडानुभवेऽपीति। निरपराधेषु निर्विकारता ह्यौदासीन्यमात्रम्। न तु क्षमा पठ्यते च निरपराधेष्वपि क्रोधः &amp;ndash; ब्राह्मणा गणिका वैद्याः सारमेयाश्च कुक्कुटाः। दृष्टमात्रेण कुप्यन्ति न जाने तत्र कारणम् इतीत्यभिप्रायः। परेषु तं प्रतीति &amp;ndash; परेषां पीडानुभवं प्रतीत्यर्थः। भयचापलनिवृत्तेः पृथगुक्तत्वादुपस्थितायामपि महत्यामापदि शास्त्रीयानुष्ठानसङ्कल्पस्य अप्रच्युतावलम्बनमिह सात्त्विकी धृतिरित्यभिप्रायेणाह &amp;ndash; महत्यामिति। महत्यापदि सम्प्राप्ते() स्मर्तव्यो भगवान् हरिः [म.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>04 दम्भो दर्पोऽभिमानश्च</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/04_dambho_darpo-bhim/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/04_dambho_darpo-bhim/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... दम्भो दर्पो ऽभिमानश् च
क्रोधः पारुष्यम् एव च।
अज्ञानं +++(भवन्ति)+++ चाभिजातस्य
पार्थ सम्पदम् आसुरीम्॥16.4॥
(सं) मूलम् ...{Loading}... दम्भो दर्पोऽभिमानश्च क्रोधः पारुष्यमेव च।
अज्ञानं चाभिजातस्य पार्थ सम्पदमासुरीम्।।16.4।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... ।।16.4।।दम्भः धार्मिकत्वख्यापनाय धर्मानुष्ठानम्। दर्पः कृत्याकृत्याविवेककरो विषयानुभवनिमित्तो हर्षः। ,अतिमानः च स्वविद्याभिजनाननुगुणोऽभिमानः। क्रोधः परपीडाफलचित्तविकारः। पारुष्यं साधूनाम् उद्वेगकरः स्वभावः। अज्ञानं परावरतत्त्वकृत्याकृत्याविवेकः। एते स्वभावाः आसुरीं संपदम् अभिजातस्य भवन्ति। असुरा भगवदाज्ञातिवृत्तिशीलाः।
(सं) रामानुजः वेङ्कटनाथः ...{Loading}... ।।16.4।। दम्भो दर्पः इत्यादौ भवन्तीत्यनुषज्यते। धार्मिकत्वख्यापनायेति; न तु भगवदाज्ञानुवृत्तिबुद्ध्येत्यर्थः। कृत्याकृत्याविवेककर इति शास्त्रातिलङ्घनहेतुरिति भावः। अतिमानशब्दोक्तगर्वापरपर्यायात्तत्कारणाभिमानाद्दर्पस्य विशेषमाहविषयानुभवनिमित्त इति। एतेनाचार्यभगवत्सन्दर्शनादिनिमित्तहर्षव्यवच्छेदः। अस्थान इति पूर्वोक्तमत्रस्वविद्याभिजनाननुगुण इत्यनेन विवृतम्। विद्याभिजनग्रहणं वीर्यादेरप्युपलक्षणम्। वयसः कर्मणोऽर्थस्य श्रुतस्याभिजनस्य च। वेषावाग्वृत्ति(ग्बुद्धि)सारूप्यमाचरन्विचरेदिह [मनुः4।18] इत्यस्योल्लङ्घनमिहाभिप्रेतम्। बाह्यकुदृष्टिषु चोरादिषु च वाक्पारुष्यं दण्डपारुष्यं च नातीव दोष इत्यभिप्रायेणाह &amp;ndash; साधूनामुद्वेगकरः स्वभाव इति। अतएव साधुबहिष्काराच्छास्त्रबहिष्कारोऽपि स्यादेवेत्यर्थः। प्राप्तकालनिद्रादिरूपमनुपयुक्तविषयं चाज्ञानमासुराणामन्येषामपि तुल्यमदोषश्च। तद्व्यवच्छिनत्ति &amp;ndash; परावरेति। ईदृशाज्ञानमूलमागमान्तरेषु परावरतत्त्वव्यत्ययकल्पनं; वेदविरुद्धाचारपरिग्रहश्च। पूर्वोक्तकतिपयगुणव्यतिरेकप्रदर्शनमिहोपलक्षणार्थम्। चकारेण वाऽनुक्तसमस्तसमुच्चयः। आसुरीं सम्पदमभिव्यक्तुमाह &amp;ndash; भगवदाज्ञातिवृत्तिशीला इति। यान् प्रत्युच्यतेपश्यत्येनं जायमानं ब्रह्मा रुद्रोऽथवा पुनः (लोकपितामहः) रजसा तमसा चैव मानसं समभिप्लुतम् [म.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>05 दैवी सम्पद्विमोक्षाय</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/05_daivI_sampadvimox/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/05_daivI_sampadvimox/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... दैवी सम्पद् विमोक्षाय
निबन्धायासुरी मता।
मा शुचः - सम्पदं दैवीम्
अभिजातोऽसि पाण्डव॥16.5॥
(सं) मूलम् ...{Loading}... दैवी सम्पद्विमोक्षाय निबन्धायासुरी मता।
मा शुचः सम्पदं दैवीमभिजातोऽसि पाण्डव।।16.5।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... ।।16.5।।दैवी मदाज्ञानुवृत्तिरूपा संपद् विमोक्षाय बन्धात् मुक्तये भवति क्रमेण मत्प्राप्तये भवति इत्यर्थः।आसुरी मदाज्ञातिवृत्तिरूपा संपद् निबन्धाय भवति; अधोगतिप्राप्तये भवति इत्यर्थः।
एतत् श्रुत्वा स्वप्रकृत्यनिर्धारणाद् अतिभीताय अर्जुनाय एवम् आह &amp;ndash; शोकं मा कृथाः त्वं तु दैवीं संपदम् अभिजातः असि। हे पाण्डव धार्मिकाग्रेसरस्य हि पाण्डोः तनयः त्वम् इति अभिप्रायः।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>06 द्वौ भूतसर्गौ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/06_dvau_bhUtasargau/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/06_dvau_bhUtasargau/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... द्वौ भूत-सर्गौ लोकेऽस्मिन्
दैव आसुर एव च।
दैवो विस्तरशः प्रोक्त
आसुरं पार्थ मे श्रृणु॥16.6॥
(सं) मूलम् ...{Loading}... द्वौ भूतसर्गौ लोकेऽस्मिन् दैव आसुर एव च।
दैवो विस्तरशः प्रोक्त आसुरं पार्थ मे श्रृणु।।16.6।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... ।।16.6।।अस्मिन् कर्मलोके कर्मकराणां भूतानां सर्गौ द्वौ द्विविधौ; दैवः च आसुरः च इति। सर्गः उत्पत्तिः; प्राचीनपुण्यपापरूपकर्मवशाद् भगवदाज्ञानुवृत्तितद्विपरीतकरणाय उत्पत्तिकाले एव विभागेन भूतानि उत्पद्यन्ते इत्यर्थः। तत्र दैवः सर्गो विस्तरशः प्रोक्तः। देवानां मदाज्ञानुवर्तिशीलानाम् उत्पत्तिः यदाचारकरणार्था स आचारः कर्मयोगज्ञानयोगभक्तियोगरूपो विस्तरशः प्रोक्तः। असुराणां सर्गः च यदाचारकरणार्थः तम् आचारं मे श्रृणु; मम सकाशाच्छृणु।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>07 प्रवृत्तिञ् च</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/07_pravRtti~n_cha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/07_pravRtti~n_cha/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... प्रवृत्तिं च निवृत्तिं च
जना न विदुर् आसुराः।
न शौचं नापि चाचारो
न सत्यं तेषु विद्यते॥16.7॥
(सं) मूलम् ...{Loading}... प्रवृत्तिं च निवृत्तिं च जना न विदुरासुराः।
न शौचं नापि चाचारो न सत्यं तेषु विद्यते।।16.7।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... ।।16.7।।प्रवृत्तिं च निवृत्तिं च अभ्युदयसाधनं मोक्षसाधनं च वैदिकं धर्मम् आसुरा न विदुः न जानन्ति।
न च शौचं वैदिककर्मयोग्यत्वं शास्त्रसिद्धम् तद् बाह्यम् आभ्यन्तरं च असुरेषु न विद्यते। न अपि च आचारः; तद् बाह्याभ्यन्तरशौचं येन सन्ध्यावन्दनादिना आचारेण जायते; स अपि आचारः तेषु न विद्यते। तथा उक्तम् &amp;ndash; सन्ध्याहीनोऽशुचिनित्यमनर्हः सर्वकर्मसु। (दक्षस्मृति 2।23) इति। तथा सत्यं च तेषु न विद्यते सत्यं यथार्थज्ञानं भूतहितरूपभाषणं तेषु न विद्यते। किं च &amp;ndash;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>08 असत्यमप्रतिष्ठन् ते</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/08_asatyamapratiShTh/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/08_asatyamapratiShTh/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... +++(बहु-प्रमाण-तिरस्काराद्)+++ अ-सत्यम् अ-प्रतिष्ठं ते
जगद् आहुर् अनीश्वरम्।
अ-परस्-पर-सम्भूतं
किम् अन्यत् काम-हैतुकम्॥16.8॥+++(5)+++
(सं) मूलम् ...{Loading}... असत्यमप्रतिष्ठं ते जगदाहुरनीश्वरम्।
अपरस्परसम्भूतं किमन्यत्कामहैतुकम्।।16.8।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... ।।16.8।।असत्यं जगत् एतत् सत्यशब्दनिर्दिष्टब्रह्मकार्यतया ब्रह्मात्मकम् इति न आहुः। अप्रतिष्ठं तथा ब्रह्मणि प्रतिष्ठितम् इति न वदन्ति। ब्रह्मणा अनन्तेन धृता हि पृथिवी; सर्वान् लोकान् बिभर्ति। यथोक्तन्तेनेयं नागवर्येण शिरसा विधृता मही। बिभर्ति मालां लोकानां सदेवासुरमानुषाम्।। (वि॰ पु॰ 2।5।27) इति।
अनीश्वरं सत्यसंकल्पेन परब्रह्मणा सर्वेश्वरेण मया एतत् नियमितम् इति च न वदन्ति। अहं सर्वस्यं प्रभवो मत्तः सर्वं प्रवर्तते। (गीता 10।8) इति हि उक्तम्। वदन्ति च एवम् अपरस्परसम्भूतं किम् अन्यत् योषित्पुरुषयोः परस्परसम्बन्धेन जातम् इदं मनुष्यपश्वादिकम् उपलभ्यते। अनेवंभूतं किम् अन्यद् उपलभ्यते किञ्चिद् अपि न उपलभ्यते इत्यर्थः। अतः सर्वम् इदं जगत् कामहेतुकम् इति।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>09 एतान् दृष्टिमवष्टभ्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/09_etAn_dRShTimavaSh/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/09_etAn_dRShTimavaSh/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... एतां दृष्टिम् अवष्टभ्य+++(=अवलम्ब्य)+++
नष्टात्मानो ऽल्प-बुद्धयः।
प्रभवन्त्य् उग्र-कर्माणः
क्षयाय जगतो ऽहिताः॥16.9॥
(सं) मूलम् ...{Loading}... एतां दृष्टिमवष्टभ्य नष्टात्मानोऽल्पबुद्धयः।
प्रभवन्त्युग्रकर्माणः क्षयाय जगतोऽहिताः।।16.9।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... ।।16.9।।एतां दृष्टिम् अवष्टभ्य अवलम्ब्य; नष्टात्मानः; अदृष्टदेहातिरिक्तात्मानः; अल्पबुद्धयः &amp;ndash; घटादिवद् ज्ञेयभूते देहे ज्ञातृत्वेन देहव्यतिरिक्त आत्मा न उपलभ्यते; इति विवेकाकुशलाः। उग्रकर्माणः सर्वेषां हिंसकाः; जगतः क्षयाय प्रभवन्ति।
(सं) रामानुजः वेङ्कटनाथः ...{Loading}... [16.9] इत्यनेव तत्सिद्धेः। अतःकामहेतुकम् इत्यस्यैवोपपादनायअपरस्परसम्भूतम् इत्याद्युक्तिरित्यभिप्रायेणाह &amp;ndash; योषिदिति। क्रियासान्तत्येन हेतुफलभावरहितमिति व्याख्यान्तरमतिमन्दं; प्रसिद्धतमार्थत्यागात्कामहेतुकम् इत्यनन्वयाच्चेत्यभिप्रायेणाऽऽह &amp;ndash; अनेवम्भूतं किमन्यदुपलभ्यत इति। यद्यपि योषित्पुरुषसंसर्गमन्तरेणैव स्वेदजानां स्थावराणां चोत्पत्तिर्दृश्यते तथापीश्वरमात्रहेतुका देवादिसृष्टिर्नोपलभ्यते दृश्यमानं त्वयोनिजं योनिजवदेव दर्शनबलादङ्गीकुर्मः तत्राप्यन्वयव्यतिरेकावस्थिततत्तत्सामग्रीमात्रात्कार्यसिद्धिसम्भवे किमीश्वरेण कर्त्रा कल्पितेनागमिकतया स्वीकृतेन वेति भावः। अकिञ्चित्कामहेतुकम् इति परोक्तपाठान्तरस्य अप्रसिद्धत्वादिभिरनादरव्यक्त्यर्थंकिमन्यत् इति पाठस्य प्रतिनिषेधपरतां व्यनक्ति &amp;ndash; किञ्चिदपि नोपलभ्यत इति। अत इति &amp;ndash; अन्वयव्यतिरेकबलादित्यर्थः। कामहेतुकम् इति दृष्टकारणोपलक्षणम्। कामप्रावण्यवशात्तदुक्तिः। यथा पाषण्डागमा अपि तत्तत्पुरुषप्रवर्तिता इति तत्तदागमैस्तदातनप्रत्यक्षमूलतयोपदेशपरम्परया च व्यवस्थाप्यन्ते; यथा वा चिरन्तननगरवृत्तान्तादयः एवं कल्पेकल्पे प्रवृत्तमीश्वरशिल्पिनो जगन्नगरवृत्तान्तं सम्भावितमपि तीव्रौषधकल्पशास्त्रप्रद्वेषादपलपन्तीत्युक्तं भवति। ,।।16.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10 काममाश्रित्य दुष्पूरम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/10_kAmamAshritya_duS/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/10_kAmamAshritya_duS/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... कामम् आश्रित्य दुष्पूरं
दम्भ-मान-मदान्विताः।
मोहाद् गृहीत्वा ऽसद्-ग्राहान्
प्रवर्तन्ते ऽशुचि-व्रताः॥16.10॥+++(4)+++
(सं) मूलम् ...{Loading}... काममाश्रित्य दुष्पूरं दम्भमानमदान्विताः।
मोहाद्गृहीत्वासद्ग्राहान्प्रवर्तन्तेऽशुचिव्रताः।।16.10।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... ।।16.10।।दुष्पूरं दुष्प्रापविषयं कामम् आश्रित्य तत्सिषाधयिषया मोहाद् अज्ञानात् असद्ग्राहान् अन्यायगृहीतान् असत्परिग्रहान् गृहीत्वा अशुचिव्रताः अशास्त्रविहितव्रतयुक्ताः; दम्भमानमदान्विताः प्रवर्तन्ते।
(सं) रामानुजः वेङ्कटनाथः ...{Loading}... ।।16.10।। कामो हि जगद्धेतुरुक्तः अतः स एव हि तेषामाश्रयणीयोऽभिमतः तदाश्रयेणेतिकर्तव्यतारूपास्तु दम्भमानादयोऽशुचिव्रतपर्यन्ता इत्युच्यतेकामम् इति श्लोकेन। दुष्प्रापविषयत्वं दुष्पूरत्वे हेतुः यद्वा विषयप्राप्तिर्हि कामस्य पूरणम् अतो दुष्प्रापविषयत्वमेव दुष्पूरत्वम्। आश्रित्य प्रयोजनतयाऽभिसन्धायेत्यर्थः। तदभिप्रायेणाऽऽहतत्सिसाधयिषयेति। विपरीतप्रवृत्तिहेतुभूतं कृत्याकृत्यविवेकान्धत्वमिह मोहशब्देन विवक्षितमित्याहअज्ञानादिति। असत् ग्रहणम् आर्जनं येषां तेऽत्रासद्ग्राहाः। धर्माभिसन्धिमन्तो हि न्यायेनार्जयन्ति कामप्रवणास्तु चौर्यादिभिस्तदुपकरणानीत्याह &amp;ndash; अन्यायगृहीतानसत्परिग्रहानिति। परिग्रहशब्दोऽत्र परिग्राह्यपरः। ईहन्ते कामभोगार्थमन्यायेनार्थसञ्चयान् [16।12] इति तस्यैव विवरणम्। अत एवाशुभाभिनिवेशानिति (शां.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11 चिन्तामपरिमेयाञ् च</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/11_chintAmaparimeyA~/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/11_chintAmaparimeyA~/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... चिन्ताम् अपरिमेयां च
प्रलयान्ताम् उपाश्रिताः।
कामोपभोग-परमा
&amp;ldquo;+++(जीवनम्)+++ एतावद्&amp;rdquo; इति निश्चिताः॥16.11॥
(सं) मूलम् ...{Loading}... चिन्तामपरिमेयां च प्रलयान्तामुपाश्रिताः।
कामोपभोगपरमा एतावदिति निश्चिताः।।16.11।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... ।।16.11।। अद्य श्वो वा मुमूर्षवः चिन्ताम् अपरिमेयां च अपरिच्छेद्यां प्रलयान्तां प्राकृतप्रलयावधिकालसाध्यविषयाम् उपाश्रिताः। तथा कामोपभोगपरमाः कामोपभोग एव परमपुरुषार्थः; इति मन्वानाः। एतावद् इति निश्चिताः; इतः अधिकः पुरुषार्थो न विद्यते इति संजातनिश्चयाः।
(सं) रामानुजः वेङ्कटनाथः ...{Loading}... ।।16.11।। एवं प्रवर्तकानामुपर्युपरिमनोविकारादय उच्यन्ते &amp;ndash; चिन्तामपरिमेयामित्यादिभिः। अशक्यविषयवृथाप्रयासव्यञ्जनायाऽऽहअद्य श्वो वेति। अपरिमेयाम् इत्यसङ्ख्येयविषयत्वेनानन्तशाखत्वं विवक्षितमित्याह &amp;ndash; अपरिच्छेद्यामिति। प्रलयान्ताम् इत्यत्र शरीरपातावधिकत्वोक्तिर्मन्दा अनन्तकालसाध्यमल्पकालेन सिसाधयिषन्तीति तु व्यामोहातिशयख्यापनेन सप्रयोजनमिदम् प्रलयशब्दश्च प्रसिद्धतमविषय उचितः चिन्तयितॄणां पुरुषाणामाप्रलयस्थायित्वाभावाच्चिन्तायाः स्वरूपेण प्रलयान्तत्वं चायुक्तमित्यभिप्रायेणाऽऽहप्राकृतप्रलयावधिकालसाध्यविषयामिति। असङ्ख्येयेषु चिन्ताविषयेष्वेकैकोऽपि दुस्साध्य इति भावः। प्रयोजनतयाऽभिमतेषु कामोपभोग एव परमो येषां तेऽत्र कामोपभोगपरमाः तदाहकामोपभोग एवेति। स्वर्गापवर्गप्रतिषेधार्थ एतावच्छब्द इत्याह &amp;ndash; इतोऽधिक इति। सञ्जातनिश्चया इति। अत्र निश्चितशब्देभुक्ता ब्राह्मणाः इतिवत्कर्तरि क्त इति भावः।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12 आशापाशशतैर्बद्धाः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/12_AshApAshashatairb/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/12_AshApAshashatairb/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... आशा-पाश-शतैर् बद्धाः
काम-क्रोध-परायणाः।
ईहन्ते काम-भोगार्थम्
अन्यायेनार्थ-सञ्चयान्॥16.12॥
(सं) मूलम् ...{Loading}... आशापाशशतैर्बद्धाः कामक्रोधपरायणाः।
ईहन्ते कामभोगार्थमन्यायेनार्थसञ्चयान्।।16.12।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... ।।16.12।।आशापाशशतैः आशाख्यपाशशतैः बद्धाः कामक्रोधपरायणाः कामक्रोधैकनिष्ठाः। कामभोगार्थम् अन्यायेन अर्थसंचयान् प्रति ईहन्ते।
(सं) रामानुजः वेङ्कटनाथः ...{Loading}... ।।16.12।। चिन्ता कर्तव्यविषया; आशा तु फलविषया आशाविषयाणामसङ्ख्यातत्वात्तदाशानामपि शतशाखत्वेन तथात्वम्। कामक्रोधपरायणाः इत्यत्र क्रोधस्य परमप्राप्यतया तदभिमानविषयत्वाभावात् कामक्रोधयोरैकाग्र्यमात्रं विवक्षितमित्याह &amp;ndash; कामक्रोधैकनिष्ठा इति। अयनशब्दोऽत्र आश्रयपरः कामो हि विहन्यमानः क्रोधात्मना परिणमतीति प्राक्प्रपञ्चितस्मारणे [3।37] तात्पर्यान्न पुनरुक्तिः। कामोपभोगार्थमिति विषयानुभवार्थं परमनिश्श्रेयससाधनभूतपरमपुरुषसमाराधनार्थं यत्कर्तव्यं; हन्त तदनर्थावहातिक्षुद्रक्षणिकसुखाभासार्थमासीदिति भावः। अन्यायेनेति &amp;ndash; नहि यज्ञादिवन्न्यायार्जितैः कामोपभोगो निष्पाद्यत इति भावः। द्वितीयान्वयज्ञापनायाऽऽहप्रतीति। प्रवर्तन्ते ईहन्त इत्युभयमत्र समानविषयं; तत्र ईहया,निष्पादयन्तीति विवक्षितत्वात्अर्थसञ्चयान् इति द्वितीयान्वयः।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13 इदमद्य मया</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/13_idamadya_mayA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/13_idamadya_mayA/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... इदम् अद्य मया लब्धम्,
इमं प्राप्स्ये मनो-रथम्।
इदम् अस्तीदम् अपि मे
भविष्यति पुनर् धनम्॥16.13॥
(सं) मूलम् ...{Loading}... इदमद्य मया लब्धमिमं प्राप्स्ये मनोरथम्।
इदमस्तीदमपि मे भविष्यति पुनर्धनम्।।16.13।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... ।।16.13।।इदं क्षेत्रपुत्रादिकं सर्वं मया मत्सामर्थ्येन एव लब्धम्; न अदृष्टादिना; इमं च मनोरथम् अहम् एव प्राप्स्ये; न अदृष्टादिसहितः इदं धनं मत्सामर्थ्येन लब्धं मे अस्ति; इदम् अपि पुनः मे मत्सामर्थ्येन एव भविष्यति।
(सं) रामानुजः वेङ्कटनाथः ...{Loading}... ।।16.13।। एवंसहस्रभगसन्दर्शनात्मकश्च महानन्दलक्षणो मोक्षः इत्यादिभिः कामोपभोगः परमपुरुषार्थ इति कृत्वा तदर्थमर्थपुरुषार्थस्वीकार इत्युक्तम् अथ तत्र प्रवृत्तस्य व्यतिरेकसंज्ञासंस्थावस्थितयोगिवल्लब्धालब्धकृताकृतप्रत्यवेक्षणमुच्यतेइदमद्येत्यादिना। एतेन पूर्वोक्तचिन्ताविषयानन्त्यमप्युदाहृतं भवति। वक्ष्यमाणधनव्यतिरिक्तविषयत्वद्योतनाय पुत्रक्षेत्रादिशब्दः। सात्त्विकानामीश्वराद्यधीनकृताकृतप्रत्यवेक्षणाव्यवच्छेदाय अहङ्कारगर्भतयाऽपि तथाविधानु सन्धानस्य भ्रान्तिरूपत्वंमया इत्यनेन सूच्यत इत्याह &amp;ndash; मत्सामर्थ्येनैवेति। एवकाराभिप्रेतं विवृणोति &amp;ndash; नादृष्टादिनेति। एवमेवोत्तमपुरुषाकृष्टाहंशब्दव्याख्यानरूपेअहमेव इत्यादावप्यभिप्रायः। इदमस्तीदमपि इति चिन्तायां विषयभूयस्त्वज्ञापनम्।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14 असौ मया</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/14_asau_mayA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/14_asau_mayA/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... असौ मया हतः शत्रुर्
हनिष्ये चापरान् अपि।
ईश्वरो ऽहम् अहं भोगी
सिद्धोऽहं बलवान् सुखी॥16.14॥
(सं) मूलम् ...{Loading}... असौ मया हतः शत्रुर्हनिष्ये चापरानपि।
ईश्वरोऽहमहं भोगी सिद्धोऽहं बलवान्सुखी।।16.14।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... ।।16.14।।असौ मया बलवता हतः शत्रुः। अपरान् अपि शत्रून् अहं शूरो धीरः च हनिष्ये। किमत्र मन्दधीभिः दुर्बलैः परिकल्पितेन अदृष्टादिपरिकरेणतथा च ईश्वरः अहं स्वाधीनः अहम् अन्येषां च अहम् एव नियन्ता। अहं भोगी स्वत एव अहं भोगी; न अदृष्टादिभिः। सिद्धः अहम् &amp;ndash; स्वतः सिद्धः अहम् न कस्माच्चिद् अदृष्टादेः। तथा स्वत एव बलवान् स्वत एव सुखी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15 आढ्योऽभिजनवानस्मि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/15_ADhyo-bhijanavAna/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/15_ADhyo-bhijanavAna/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... आढ्यो ऽभिजनवान् अस्मि
को ऽन्यो ऽस्ति सदृशो मया।
यक्ष्ये, दास्यामि, मोदिष्य
इत्य् अ-ज्ञान-विमोहिताः॥16.15॥
(सं) मूलम् ...{Loading}... आढ्योऽभिजनवानस्मि कोऽन्योऽस्ति सदृशो मया।
यक्ष्ये दास्यामि मोदिष्य इत्यज्ञानविमोहिताः।।16.15।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... ।।16.15।। अहं स्वतः च आढ्यः अस्मि; अभिजनवान् अस्मि स्वत एव उत्तमकुले प्रसूतः अस्मि। अस्मिन् लोके मया सदृशः कः अन्यः स्वसामर्थ्यलब्धसर्वविभवो विद्यते अहं स्वयम् एव यक्ष्ये; दास्यामि; मोदिष्ये इति अज्ञानविमोहिताः ईश्वरानुग्रहनिरपेक्षेण स्वेन एव यागदानादिकं कर्तुं शक्यम् इति अज्ञानविमोहिता मन्यन्ते।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>16 अनेकचित्तविभ्रान्ता</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/16_anekachittavibhrA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/16_anekachittavibhrA/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... अनेकचित्त-विभ्रान्ता
मोह-जाल-समावृताः।
प्रसक्ताः काम-भोगेषु
पतन्ति नरके ऽशुचौ॥16.16॥
(सं) मूलम् ...{Loading}... अनेकचित्तविभ्रान्ता मोहजालसमावृताः।
प्रसक्ताः कामभोगेषु पतन्ति नरकेऽशुचौ।।16.16।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... ।।16.16।। अदृष्टेश्वरादिसहकारम् ऋते स्वेन एव सर्वं कर्तुं शक्यम् इति कृत्वा एवं कुर्याम् एतत् च कुर्याम् अन्यत् च कुर्याम् इति अनेकचित्तविभ्रान्ताः &amp;ndash; अनेकचित्ततया विभ्रान्ताः एवंरूपेण मोहजालेन समावृताः कामभोगेषु प्रकर्षेण सक्ताः मध्ये मृताः अशुचौ नरके पतन्ति।
(सं) रामानुजः वेङ्कटनाथः ...{Loading}... ।।16.16।। ईश्वरे न्यस्तभरा हि प्रायशो निश्चिताः; तद्व्यतिरेकमाह &amp;ndash; स्वेनैव सर्वमिति। इति कृत्वा &amp;ndash; इति मत्वेत्यर्थः। चिन्तारूपवृत्तियुक्तं मन एव चित्तम्; तत्प्रवृत्तिभेदादनेकत्वोक्तिः तद्दर्शयतिएवं कुर्यामित्यादिना। विभ्रान्ताः विक्षिप्ता इत्यर्थः। यद्वा विभ्रान्तिर्विपरीतज्ञानम्; मोहस्त्वज्ञानम्। अथवाअन्यथा चिन्तितं कार्यं देवेन कृतमन्यथा इति न्यायाच्चिन्तानामेव भ्रान्तिरूपत्वमाहएवं रूपेणेति। न जातु कामः कामानामुपभोगेन शाम्यति। हविषा कृष्णवर्त्मेव भूय एवाभिवर्धते [वि.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>17 आत्मसम्भाविताः स्तब्धा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/17_AtmasambhAvitAH_s/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/17_AtmasambhAvitAH_s/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... आत्म-सम्भाविताः स्तब्धा
धन-मान-मदान्विताः।
यजन्ते नाम-यज्ञैस् ते
दम्भेनाविधि-पूर्वकम्॥16.17॥+++(5)+++
(सं) मूलम् ...{Loading}... आत्मसम्भाविताः स्तब्धा धनमानमदान्विताः।
यजन्ते नामयज्ञैस्ते दम्भेनाविधिपूर्वकम्।।16.17।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... ।।16.17।।आत्मसम्भाविताः आत्मना एव सम्भाविताः आत्मना एव आत्मानं सम्भावयन्ति इत्यर्थः। स्तब्धाः परिपूर्णं मन्यमाना न किञ्चित्कुर्वाणाः; कथम् धनमानमदान्विताः &amp;ndash; धनेन विद्याभिजनाभिमानेन च जनितमदान्विताः नामयज्ञैः नामप्रयोजनैः यष्टा इति नाममात्रप्रयोजनैः यज्ञैः यजन्ते; तत् अपि दम्भेन हेतुना यष्टृत्वख्यापनाय; अविधिपूर्वकम् अयथाचोदनं यजन्ते। ते च ईदृग्भूता यजन्ते इत्याह &amp;ndash;
(सं) रामानुजः वेङ्कटनाथः .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>18 अहङ्कारम् बलम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/18_ahankAram_balam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/18_ahankAram_balam/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... अहङ्कारं बलं दर्पं
कामं क्रोधं च संश्रिताः।
माम् आत्म-पर-देहेषु
प्रद्विषन्तो ऽभ्यसूयकाः॥16.18॥
(सं) मूलम् ...{Loading}... अहङ्कारं बलं दर्पं कामं क्रोधं च संश्रिताः।
मामात्मपरदेहेषु प्रद्विषन्तोऽभ्यसूयकाः।।16.18।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... ।।16.18।। अनन्यापेक्षः अहम् एव सर्वं करोमि इति एवंरूपम् अहङ्कारम् आश्रिताः; तथा सर्वस्य करणे मद्बलम् एव पर्याप्तम् इति च बलम्; अतोमत्सदृशो न कश्चिद् अस्ति इति च **दर्पम्;**एवंभूतस्य मम काममात्रेण सर्वं संपत्स्यते इति **कामम्;**मम ये अनिष्टकारिणः तान् सर्वान् हनिष्यामि इति च क्रोधम्; एवम् एतान् संश्रिताः स्वदेहेषु परदेहेषु च अवस्थितं सर्वस्य कारयितारं पुरुषोत्तमं माम् अभ्यसूयकाः प्रद्विषन्तः कुयुक्तिभिः मत्स्थितौ दोषम् आविष्कुर्वन्तो माम् असहमानाः; अहङ्कारादिकान् संश्रिताः; यागादिकं सर्वं क्रियाजातं कुर्वते इत्यर्थः।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>19 तानहन् द्विषतः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/19_tAnahan_dviShataH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/19_tAnahan_dviShataH/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... तान् अहं द्विषतः क्रूरान्
संसारेषु नराधमान्।
क्षिपाम्य् अजस्रम् अशुभान्
आसुरीष्व् एव योनिषु॥16.19॥
(सं) मूलम् ...{Loading}... तानहं द्विषतः क्रूरान्संसारेषु नराधमान्।
क्षिपाम्यजस्रमशुभानासुरीष्वेव योनिषु।।16.19।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... ।।16.19।। य एवं मां द्विषन्ति तान् क्रूरान् नराधमान् अशुभान् अहम् अजस्रं संसारेषु जन्मजरामरणादिरूपेण परिवर्तमानेषु संतानेषु; तत्र अपि आसुरीषु एव योनिषु क्षिपामि। मदानुकूल्यप्रत्यनीकेषु एव जन्मसु क्षिपामि। तत्तज्जन्मप्राप्त्यनुगुणप्रवृत्तिहेतुभूतबुद्धिषु क्रूरासु अहम् एव संयोजयामि इत्यर्थः।
(सं) रामानुजः वेङ्कटनाथः ...{Loading}... ।।16.19।। एवंविधप्रद्वेषादिपूर्वकयागादेरपि यथोचितप्रतिकूलफलप्रदोऽहमेवेत्युच्यते &amp;ndash; तानहम् इत्यादिश्लोकद्वयेन। वैषम्यनैर्घृण्यपरिहारार्थःतान् इत्यनुवाद इत्यभिप्रायेणाऽऽहय एवं मां द्विषन्तीति। अत्र चतुर्भिर्विशेषणैःन मां दुष्कृतिनः [17।15] इत्यादिनोक्ताश्चतुर्विधा दुष्कृतिन एव विवक्षिता इति तद्व्याख्यानम्। तथा हि &amp;ndash; नराधमशब्दस्तावत्स एव;आसुरं भावमाश्रिताः [7।15] इत्येतत्तुद्विषन्तः इत्येतत् समानार्थतया प्रागेव व्याख्यातम्; एवं क्रूराशुभशब्दावपि यथायोगं मूढादिशब्दसमानार्थौ नेतव्यौ। अत्राविभागेन योजनं चासुरराश्यैक्यात्। जन्मादिचक्रपरिवृत्तिष्वविच्छिन्नतयैकाकारेण सरणात् संसारः सन्तानः। संसरति पुरुषोऽस्मिन्निति अधिकरणार्थघञन्तोऽत्र संसारशब्दः। तद्बहुत्वोक्तिश्चक्रपरिवृत्त्यानन्त्यादित्याहजन्मजरेत्यादिना। संसारशब्दस्य सदसज्जन्मसाधारणत्वाद्विशेष्यत इत्याहतत्रापीति। एतद्धि दुर्लभतरं लोके जन्म यदीदृशम् [6।42] इत्याद्युक्तभगवद्योगानुकूलसात्त्विकजन्मविशेषव्यवच्छेदाय तामसत्वम्आसुरीष्वेव इत्युच्यत इत्याहमदानुकूल्यप्रत्यनीकेष्विति। ईदृशं प्रतिकूलजन्म देवादिचतुर्विधयोनिष्वपि द्रष्टव्यमिति। एष एवासाधु कर्म कारयति तं यमधो निनीषति [कौ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20 असुरीं योनिमापन्ना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/20_asurIM_yonimApann/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/20_asurIM_yonimApann/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... असुरीं योनिम् आपन्ना
मूढा जन्मनि जन्मनि।
माम् अप्राप्यैव कौन्तेय
ततो यान्त्य् अधमां गतिम्॥16.20॥+++(5)+++
(सं) मूलम् ...{Loading}... असुरीं योनिमापन्ना मूढा जन्मनि जन्मनि।
मामप्राप्यैव कौन्तेय ततो यान्त्यधमां गतिम्।।16.20।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... ।।16.20।। मदानुकूल्यप्रत्यनीकजन्मापन्नाः पुनः अपि जन्मनि जन्मनि मूढा मद्विपरीतज्ञानाः माम् अप्राप्य एव,अस्ति भगवान् वासुदेवः सर्वेश्वरः इति ज्ञानम् अप्राप्य ततः ततो जन्मनः अधमाम् एव गतिं यान्ति। अस्य आसुरस्वभावस्य आत्मनाशस्य मूलहेतुम् आह &amp;ndash;
(सं) रामानुजः वेङ्कटनाथः ...{Loading}... ।।16.20।। उत्तरोत्तरमपकर्षपरम्परोच्यते &amp;ndash; आसुरीम् इति श्लोकेन। मूढशब्दतः फलितमाहमद्विपरीतज्ञाना इति। यद्वा विपरीतज्ञानमेवात्र मोहः स च वाक्यार्थानुगुण्यात्स्वविषयो विशेषितः। सत्त्वोत्तराणामपि परब्रह्मप्राप्तेरनेकजन्मसंसिद्धिसाध्यतया तामसेषु तत्प्रसङ्गप्रतिषेधयोरनौचित्यात्प्राप्तेः प्रथमपवभूतशास्त्रजन्यज्ञानप्राप्तिरिहाशास्त्रवश्येष्वासुरेषु प्रतिक्षिप्यते। तत्र शास्त्रजन्यज्ञानत्वव्यक्त्यर्थमाह &amp;ndash; अस्ति भगवानिति। अधमत्वस्योत्तमावधिसापेक्षत्वादवधिसमर्पणसमर्थतया सन्निहितः ततश्शब्दो न हेतुपर उचित इत्यभिप्रायेणाऽऽहततस्ततो जन्मन इति।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21 त्रिविधन् नरकस्येदम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/21_trividhan_narakas/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/21_trividhan_narakas/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... त्रि-विधं नरकस्येदं
द्वारं नाशनम् आत्मनः।
+++(अधर्म्यम् अज्ञानपूर्वकं)+++ कामः क्रोधस् तथा लोभस्+++(=कामप्राप्ताव् अप्य् असन्तुष्टिः)+++
तस्माद् एतत् त्रयं त्यजेत्॥16.21॥+++(5)+++
(सं) मूलम् ...{Loading}... त्रिविधं नरकस्येदं द्वारं नाशनमात्मनः।
कामः क्रोधस्तथा लोभस्तस्मादेतत्त्रयं त्यजेत्।।16.21।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... ।।16.21।। अस्य असुरस्वभावरूपस्य नरकस्य एतत् त्रिविधं द्वारम् तत् च आत्मनो नाशनम् काम क्रोधः लोभ इति। त्रयाणां स्वरूपं पूर्वम् एव व्याख्यातम्। द्वारं मार्गो हेतुः इत्यर्थः। तस्मात् एतत् त्रयं त्यजेत्। तस्माद् अतिघोरनरकहेतुत्वात् कामक्रोधलोभानाम् एतत् त्रितयं दूरतः परित्यजेत्।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22 एतैर्विमुक्तः कौन्तेय</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/22_etairvimuktaH_kau/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/22_etairvimuktaH_kau/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... एतैर् विमुक्तः कौन्तेय
तमो-द्वारैस् त्रिभिर् नरः।
आचरत्य् आत्मनः श्रेयस्
ततो याति परां गतिम्॥16.22॥
(सं) मूलम् ...{Loading}... एतैर्विमुक्तः कौन्तेय तमोद्वारैस्त्रिभिर्नरः।
आचरत्यात्मनः श्रेयस्ततो याति परां गतिम्।।16.22।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... ।।16.22।।एतैः कामक्रोधलोभैः तमोद्वारैः मद्विपरीतज्ञानहेतुभिः विमुक्तः नर आत्मनः श्रेय आचरति। लब्धमद्विषयज्ञानो मदानुकूल्ये प्रवर्तते ततो माम् एव परां गतिं याति। शास्त्रानादरः अस्य नरकस्य प्रधानहेतुः इति आह &amp;ndash;
(सं) रामानुजः वेङ्कटनाथः ...{Loading}... ।।16.22।। त्याज्यस्य दोषोक्त्या त्यागो विहितः त्यागस्यैवेदानीं फलप्रवाह उच्यतेएतैः इति श्लोकेन। मद्विपरीतज्ञानहेतुभिरिति तमःफलोक्तिः तमश्शब्दो वाऽत्र तत्पर्यन्तलक्षकः तमोद्वारैर्विमुक्तत्वात्तमसाऽपि विमुच्यते श्रेयश्चरणं च तत्त्वज्ञानपूर्वकमित्यभिप्रायेणाऽऽहलब्धमद्विषयज्ञान इति। श्रेय आचरतीत्यनेन प्रागुक्तभगवत्प्रद्वेषादिनिवृत्तिर्विवक्षिता। श्रेयः प्रशस्तं तच्च सङ्ग्रहाद्भगवदानुकूल्यं; तदनुप्रवेशात्सर्वस्य शास्त्रीयस्येत्यभिप्रायेणाऽऽहमदानुकूल्य इति। ततः श्रेयश्चरणादेव हेतोरित्यर्थः। मामप्राप्यैव [16।24] इत्यादिपरामर्शादिह परगतिशब्दनिर्दिष्टः प्राप्यपर्यवसानभूमिः परमपुरुष इत्याह &amp;ndash; मामेव परां गतिमिति।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>23 यः शास्त्रविधिमुत्सृज्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/23_yaH_shAstravidhim/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/23_yaH_shAstravidhim/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... यः शास्त्र-विधिम् उत्सृज्य
वर्तते काम-कार-तः।
न स सिद्धिम् अवाप्नोति
न सुखं न परां गतिम्॥16.23॥+++(5)+++
(सं) मूलम् ...{Loading}... यः शास्त्रविधिमुत्सृज्य वर्तते कामकारतः।
न स सिद्धिमवाप्नोति न सुखं न परां गतिम्।।16.23।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... ।।16.23।।शास्त्रं वेदाः विधिः अनुशासनम् वेदाख्यं मदनुशासनम् उत्सृज्य यः कामकारतो वर्तते स्वच्छन्दानुगणमार्गेण वर्तते; न स सिद्धिम् अवाप्नोति; न काम् अपि आमुष्मिकीं सिद्धिम् अवाप्नोति। न सुखं ऐहिकम् अपि किञ्चिद् अवाप्नोति। न परां गतिम् कुतः परां गतिं प्राप्नोति इत्यर्थः।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>24 तस्माच्छास्त्रम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/24_tasmAchChAstram/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/sarva-prastutiH/16_daivAsura-sampad-vib/24_tasmAchChAstram/</guid>
      <description>(सं) विश्वास-प्रस्तुतिः ...{Loading}... तस्माच् छास्त्रं प्रमाणं ते
कार्याकार्य-व्यवस्थितौ।
ज्ञात्वा शास्त्र-विधानोक्तं
कर्म कर्तुम् इहार्हसि॥16.24॥
(सं) मूलम् ...{Loading}... तस्माच्छास्त्रं प्रमाणं ते कार्याकार्यव्यवस्थितौ।
ज्ञात्वा शास्त्रविधानोक्तं कर्म कर्तुमिहार्हसि।।16.24।।
रामानुज-सम्प्रदायः (सं) रामानुजः मूलम् ...{Loading}... ।।16.24।। तस्मात् कार्याकार्यव्यवस्थितौ उपादेयानुपादेयव्यवस्थायां शास्त्रम् एव तव प्रमाणम्। धर्मशास्त्रेतिहासपुराणाद्युपबृंहिता वेदा यद् एव पुरुषोत्तमाख्यं परं तत्त्वं तत्प्रीणनरूपं तत्प्राप्त्युपायभूतं च कर्म अवबोधयन्ति तत् शास्त्रविधानोक्तं तत्त्वं कर्म च ज्ञात्वा यथावद् अन्यूनातिरिक्तं विज्ञाय कर्तुं त्वं अर्हसि तद् एव उपादातुम् अर्हसि।
(सं) रामानुजः वेङ्कटनाथः ...{Loading}... ।।16.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
