<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;श्रीनिवासचार्य on महाभारते विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/kAvyam/rUpakam/kAlidAsaH/shAkuntalam/shrInivAsachArya/</link>
    <description>Recent content in &#43;श्रीनिवासचार्य on महाभारते विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/kAvyam/rUpakam/kAlidAsaH/shAkuntalam/shrInivAsachArya/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>शाकुन्तलभूमिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/kAvyam/rUpakam/kAlidAsaH/shAkuntalam/shrInivAsachArya/shAkuntalabhUmikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/kAvyam/rUpakam/kAlidAsaH/shAkuntalam/shrInivAsachArya/shAkuntalabhUmikA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[शाकुन्तलभूमिका&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=MDYxMzM5MzU1OTY4NjYy&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ॐ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;** ॥ &lt;em&gt;शाकुन्तलभूमिका&lt;/em&gt; ॥**&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;नाट्यप्रबन्धानां प्रबन्धमाधुर्यमन्यदेव । येनात्र भूयसी रसास्वादसामग्रीसंपत्तिः । रसास्वादश्च परः पुरुषार्थः सहृदयानां । सात्त्विकाङ्गिकवाचिकाहार्यरूपैश्चतुर्विधैराभिनयैश्चक्षुषोर्हि विषयमिहोपनीयते काव्यार्थः । उक्तं हि मालविकाग्रिमित्रे &amp;ldquo;&amp;ldquo;त्रैगुणयोद्भवमत्र लोकचिरतं नानारसं दृश्यत&amp;rsquo;&amp;rsquo; इति । चतुर्णामष्यभिनयानामभ्यर्हि तो वाचिकाभिनयो नाट्यस्य जीवातुः यः प्रबन्धाश्रयः । प्रबन्धश्च शब्दार्थमयः फलमिव त्वग्दलमयनन्तर्बहिश्च रससंभृत एव नटसामाजिकयोः कीर्तिप्रीतिहेतुर्भवेत् । भूयसा च प्रबन्धाः पृथुलबीजत्वचइव फलपाकाः प्रकामाडम्बरितशब्दार्था मृग्यरसा भवन्ति । कालिदासस्य तु काव्यं बीजत्वङ्निर्मुक्तमिव सहकारुलमनुपसृष्टां तिमावहतीति स्फटमिदं काव्यरहस्यविदां । समग्रा हि प्रबन्धश्रीः कालिदासकृतिषु । यत्र सन्नपि कश्चिहोषबिन्दुर्दोषज्ञदर्शनविषयो हमकरबिम्ब इव कलङ्कलेशो रसाखादं नावसादयति । यथा स्वतो सुवदनानां वदनेष्वयथायथमपि विहितं प्रसाधनमन्यामेव लक्ष्मीमादधाति &amp;quot;&amp;rdquo; स्वल्पोऽप्यनादरन्यासो । यः परां जनयेच्छोमां सा विच्छित्तिरुदाहृता &amp;rsquo;&amp;rsquo; हति विच्छित्तिलक्षणम् । &amp;quot;&amp;rdquo; कोपेऽपि कान्तं मुख &amp;rsquo;&amp;rsquo; मित्यादि । एवमेषा महाकवीनां काव्येषु काव्यश्रीः क्कचिदयथायथोपपादितेनापि वस्त्वलङ्कारविन्यासेन भूयसैव दर्शनीयतायातीति निपुणमत्रोदारणम् कालिदासस्य काव्यमर्वाग्रामायणमहाभारताभ्?यो उक्तरूपामेव काव्यश्रियमसुलभासमभिसन्धायाहुः । &amp;quot;&amp;quot; द्वित्रा एव कवयो द्वित्राण्येव काव्यानी &amp;quot;&amp;quot; ति । असकृदनुभूयमाना एव हि लोके विशेषा महाकवीनां काव्येषु दृश्यमानाः खेन चानुभवेन संवादेनीयमानाः शतशोऽपि परिचये नवनावा इव भावुकैव्यन्ते । शाबदाच्च कोकव्यवहारेष्वनारतं परिवर्तमाना एव ग्रथनाविशेषे मण्याइव कामपि श्रियं श्रयन्तिरअभिनवा अपि शब्दार्थाः सं घटनावैगुण्यान्निम्रोतवृन्त यो दन्ता इव मुखशोभां दूषयन्ति काव्यलक्ष्मीम् । तथा हि शब्दार्था श्रयालङ्कारान् संघटनाश्रयांश्ख्? गुणदोषान् विभजन्ति । देशकालवयोविद्याव्यवहारभेदादुत्तमाघममध्यमप्रकृतीनां नारीनराणां नानैव निरूप्यमाणा वैषभाषाचेष्टाप्रवृत्तयो यथालोकं काव्येषु किल काव्यविदां प्रीतिमुपहरन्ति । स चायमभूमिः प्रमेयराशिर्महाकाविप्रतिभायामेव व्युत्पत्तिविमलीकृतायां विविक्तमात्मानं दर्शयति । चर्मचक्षुषां विप्रकर्षेऽपि हि रकुण्ठप्रसरं । जननान्तरशतोपचितसुकृतं कञ्चिदेव हि पुरुषं भादृशा दृशिमन्तमुपस्थापयति लोके विधिः । भास्त्रोतसामपि कवीनां कस्य विदेच रविकरशलाकेव रीकृतप्रकाशा भवति भारती । इयमेव च काव्यश्रीर्नाम । यया तनीयानपि वाक्यखण्डः पुनः पुनरपि विभाव्यमानः प्रत्यग्र इव रोमहर्षणः काव्यज्ञानां । यया च वञ्चितानि निरङ्कुशप्रतिभाविलासविजृम्भितान्यपि भूयसां कवीनां काव्यानि पाकच्युतानीव फलानि दोषासहानां सहृदयानां नाभिलाषपूरणे प्रभवन्ति । रामायणं महाभारतं चोभयं प्रतिभारससंपदोस्सहोदयोपजातं दुग्धोदपूरवद्विपुलं च मधुरं च । यतः काव्यार्थानादाय वाड्भयान्यपरे कवयः प्रणयन्ति । ?अर्वाचां च कवीनां कालिदासः प्रथमः । यस्य परिच्छेदवत्यापि प्रतिभा वर्षधारेवायतृनपातिनी विमला चापर्युषितरसा च । अस्य हि महाकवेः काव्येषु रसमभावालङ्कारयोजना शब्दार्थरेखा वा निपुणाशिर्ल्पिशिल्पकलाया इव विषयवशादुच्दूनतां तनुतां च दधानाऽपि बन्धुरतया रचनाया वैषम्यादनुपलम्भादभिननकान्तिः काव्यदृशां शश्वदपि विमृदिता नयातयामा भवति । यथा हि नानाविधवसनाभरणकुसुमाङ्गरागादि योजनविराचिता नागरिकसैरन्ध्रपिसाधनकला वरतनोरे कामेव रूपश्रियमुपस्कृत्य समग्रयति । इदं चात्र किमपि रहस्यं काव्यरचनायाः । यः किल लोके कामिनोः प्रथमसमागमे चक्षूरागात् प्रभृति यावदङ्गसङ्गं व्रीडाभयौत्सुक्यसंकीर्णवृत्तिर्भावव्यतिकरक्रमः । सोयमुत्तमप्रकृतिषु भवन् दर्शयितुमसुकरः कवीनां । भट्टबाणः प्रोढो गद्यकविर्हर्षचरित सरखतीदधीचयोः प्रथमसौहृदे दधीचेन मालतीप्रेषणं तया चासन्निधौ सावित्र्याः सरखत्यै रहसि दधीचप्रार्थनाऽऽविष्करणमित्यादिकं नायिकानायकयोः प्रथमोपवर्णितगुणप्रकर्षस्यासदृशामिव दर्शयति । कादम्बर्यामपि प्रथमं चन्द्रापीडं दृष्टवत्या एव पुनः प्रासादमारुह्म पश्यन्तृयाः ग्रयत्नेन शृङ्गारचेष्टाऽऽविष्करणं पत्रलेखया च श्लिष्टवचनेन चन्द्रापीडाय कादमृबरीरागावेदनं च तथाविधं । भवभूतेरपि मालतीमाधवे मालत्या लवहिङ्गकाप्रेषणेनमाधवग्रथितवकुलदामोपनायनं सशिष्यायाः कामन्दक्या&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
