<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;त्रिविक्रमभट्टः on महाभारते विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/kAvyam/champUH/trivikramabhaTTaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;त्रिविक्रमभट्टः on महाभारते विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/kAvyam/champUH/trivikramabhaTTaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>दमयन्तीकथा अथवा नलचम्पूः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/kAvyam/champUH/trivikramabhaTTaH/damayantIkathA_athavA_nalachampUH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/kAvyam/champUH/trivikramabhaTTaH/damayantIkathA_athavA_nalachampUH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[दमयन्तीकथा अथवा नलचम्पूः&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=NDg3ODQwMDkxMjkwNjA1&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;भूमिका।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lt;MISSING_FIG href=&amp;quot;../books_images/U-IMG-1721144142Screenshot2023-10-07232922.png&amp;quot;/&amp;gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;संप्रति हि चक्रवर्तिभूपालप्रोत्साहनेन विद्यावृद्धिमभिलषमाणेषु तत्र तत्र विद्वत्सु प्राचीनाप्रसिद्धान्वेदशाखादिप्रन्थान्प्रकटीकुर्वत्सु सत्सु श्रीमथुरापुष्कराख्यप्रसिद्धतरक्षेत्रद्वयान्तरालवर्तिजयपुराख्यराजधानीनिवासी दाक्षिणात्यमहाराष्ट्रजातीयो महाराजाधिराजविद्यागुरुत्वाश्रयपर्वणीकरकुलोत्पन्नः श्रीगङ्गारामभट्टपुत्रः श्रीगुरुचरणारविन्दलब्धशास्त्रदृष्टिः कश्चिदेकोऽहमपि पूर्वजसंगृहीतपुस्तकेषु प्राचीमतरमतिमनोहरं नलचम्पूनामक काव्यप्रन्थमुपलभ्य लोकेप्रायोऽप्रसिद्धस्थास्य प्रसिद्धिमभीप्समानः प्रथमं पुस्तकाल्पत्वेनप्रायोऽशुद्धस्य शोधनेप्रवृत्तोऽस्मि।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अपायं ग्रन्थः केन कदा कथं निर्मित इति जिज्ञासायामेतद्बन्धस्य विवृत्तिनामकवृटीका लिखित किंवदन्तीतः किंचिदवगम्यते।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तथाहि।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;quot; पुरा किल कस्मिँश्चित्पुरेऽधीत सकलशास्त्रो राजपूज्यः कश्चिद्देवादित्यनामा द्विजन्मा बभूव। तस्य जन्मारभ्याधीत कुकर्मानधीतविद्यस्त्रिविक्रम इति सुतोऽभूत्। एकदा हि केनचित्प्रयोजनेन देवादित्यभट्टे ग्रामान्तरं गते तदुद्वेजितः परमामर्षी कश्चिद्विपश्चित्तदन्तरं विचार्य तत्रागत्य &amp;lsquo;राजन् मया सह शास्त्रार्थ केनापि बुधेन कारय, अन्यथा जयपत्रं देहि &amp;rsquo; इति राज्ञे निवेदितवान्। अथ भूभृता &amp;lsquo;देवादित्यमानय&amp;rsquo; इत्यादिष्टेन राजदूतेन तद्गृहं गत्वा तं प्रामान्तरगतं निशम्य तत्पुत्र एवं रोजसभायां शास्त्रार्थार्थमाहूतः। अथ तेन त्रिविक्रमभट्टेन पश्चात्तापपरितप्तन &amp;lsquo;भगवति भारति, मयि मूर्खे कृपाकटाक्षपातं मुञ्च, अद्यात्रागतेन महापण्डितेन त्वद्भक्तस्य सर्वमपि यशो मा हीयेत, यथाहं तेन संवादं कृत्वा विजेष्ये&amp;rsquo; इति स्वगृहवासिनी पितृपराराधिता सरस्वती देवी समभ्यर्थिता।ततोऽपारकरुणानिधिरियम् &amp;lsquo;यावस्वत्पितागमिष्यति तावत्त्वन्मुखे वसामि इति प्रोचे। अथ प्राप्तसरस्वतीवरप्रसादः सोऽयं राजसभागतोऽनेक कोटिभिस्तं पान्थपण्डितं पराजित्य प्रसन्नतरपार्थिववितीर्णानेकाभरणभूषितो गजस्कन्धाधिरूढः स्वगृहानानन्दितपरिजनस्वजनान्प्रतिनिवृत्य च &amp;lsquo;यावत्पित्रागमनं मदीयमुखे सरस्वती वसतीति तावद्यशोऽर्थ कमपि प्रबन्धं करिष्यामि&amp;rsquo; इति संचिन्त्य, &amp;lsquo;पुण्यश्लोको नलो राजा पुण्यश्लोको जनार्दनः। पुण्यश्लोका च वैदेही पुण्यश्लोको युधिष्ठिरः&amp;rsquo; इति पुराणात्पुण्यश्लोकनलस्य महाभारतीयवनपर्वान्तर्गतं सुचरित्रं गद्यपद्यैर्मन्धितुमारब्धवान्।एवं प्रवृत्तस्यास्य सप्तनेोच्छ्राससमाप्तिदिवस एव&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
