<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;अद्दङ्कि-श्रीनिवास on महाभारते विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/kAvyam/bhAShAntaram/te/addanki-shrInivAsa/</link>
    <description>Recent content in &#43;अद्दङ्कि-श्रीनिवास on महाभारते विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/kAvyam/bhAShAntaram/te/addanki-shrInivAsa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Kavi traya bh Aratam</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/kAvyam/bhAShAntaram/te/addanki-shrInivAsa/kavi-traya-bhAratam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/kAvyam/bhAShAntaram/te/addanki-shrInivAsa/kavi-traya-bhAratam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कवित्रय महभारतमु&#xA;(सङ्ग्रह वचनं)&#xA;रचन&#xA;डा. अद्दङ्कि श्रीनिवास्&#xA;प्रकाशकुलु&#xA;चल्ला साम्बिरॆड्डि B.A., LL.B.,&#xA;अध्यक्षुलु&#xA;श्री पावनि सेवासमिति&#xA;हैदराबादु&#xA;कवित्रय महभारतमु&#xA;(सङ्ग्रह वचनं)&#xA;रचन : डा. अद्दङ्कि श्रीनिवास्&#xA;इमॆयिल् : &lt;a href=&#34;mailto:addankidr@gmail.com&#34;&gt;addankidr@gmail.com&lt;/a&gt;&#xA;प्रथम मुद्रण : 2019&#xA;द्वितीय मुद्रण : 2021&#xA;प्रतुलु : 1000&#xA;हक्कुलु : प्रकाशकुलवि&#xA;प्रकाशकुलु&#xA;अध्यक्षुलु : चल्ला साम्बिरॆड्डि&#xA;श्री पावनि सेवासमिति&#xA;इं.नं. 3-499 ऎ&#xA;रोड् नं.7, हिमायत् नगर्&#xA;हैदराबाद् - 500 029.&#xA;&lt;a href=&#34;mailto:sripavanisevasamithi@gmail.com&#34;&gt;sripavanisevasamithi@gmail.com&lt;/a&gt;&#xA;प्रिण्टिङ्ग् &amp;amp; बैण्डिङ्ग्&#xA;वै.वि. रॆड्डि. प्रिण्टर्स् &amp;amp; बैण्डर्स्,&#xA;दिल्सुक्नगर्, हैदराबाद् - 500036.&#xA;सॆल् : 9391015317&#xA;&lt;a href=&#34;mailto:yvr.postpresssolutions@gmail.com&#34;&gt;yvr.postpresssolutions@gmail.com&lt;/a&gt;&#xA;मूल्यं : अमूल्यं&#xA;ना माट&#xA;महभारतान्नि ‘पञ्चमवेदं’ अनि पिलुस्तारु.&#xA;भारतंलोनि कॊन्नि अंशालु इप्पटि दृष्टितो चूस्ते चालामन्दिकि&#xA;नम्मशक्यङ्गा उण्डवु. अयिना अन्दुलोनि सन्देशालु नेटिकी परमसत्यालुगा,&#xA;प्रामाणिकालुगा विलसिल्लुतू उन्नायि.&#xA;आ सत्याले स्थिरङ्गा इप्पटिकी मन जीवितंलो कलिसिपोयायि. मन&#xA;वॆण्ट नडुस्तुन्नायि. मनल्नि जाग्रत्तगा नडिपिस्तुन्नायि.अयिते वाटिलो कॊन्नि&#xA;अमानुषालू, अतिमानुषालू कावच्चुगाक. कानी धर्माधर्मालकू,&#xA;न्यायान्यायालकू मञ्चिचॆड्डलकू मात्रं अवि मुम्मूर्तुला करदीपिकले.&#xA;महभारतंलो उन्नवि केवलं विन्त विन्त कथलु मात्रमे कावु.&#xA;उद्रेकान्नि रेकॆत्तिञ्चे घट्टालू कावु. सत्यासत्य विवेचनतो मानवजीवनानिकि&#xA;कावलसिन अन्नि शास्र्ताल सारांशान्नी अन्दिञ्चे गॊप्प गॊप्प इतिवृत्तालु.&#xA;अन्दुके धर्मशास्र्तवेत्तलु महभारतान्नि धर्मशास्र्तङ्गा, आध्यात्मिकवेत्तलु&#xA;वेदान्तङ्गा, नीतिशास्र्तज्ञुलु नीतिशास्र्तङ्गा, कवीन्द्रुलु महकाव्यङ्गा इला&#xA;ऎवरिकि वाळ्ळु भारतान्नि तम ग्रन्थं गाने भाविस्तारनि अन्नाडु नन्नय. आ&#xA;माट नित्यसत्यं. ‘ए पट्टुन&amp;quot; बूज्यमूर्तियगु भारतसंहित’अन्न तिक्कन्न&#xA;अभिप्रायमू नन्नय माटने वक्काणिस्तोन्दि.&#xA;कवित्रयभारतंलो पात्रपोषण पूर्तिगा स्वतन्त्रमैनदि. देश, काल&#xA;प्रान्तालकु अनुगुणङ्गा कवित्रयं कवुलु चेसिन कल्पनलु शिल्पधर्मानिकि&#xA;पराकाष्ठलु. दानिकि कॊलमानं मन अनुभवमे. ई पात्र इला तप्प वेरेला&#xA;तीर्चिदिद्दडानिकि वील्लेदु, ई कवि तप्प वेरे कवि तीर्चिदिद्दलेडु अन्नट्लुगा रससिद्धि&#xA;पॊन्दिमरी कवित्रयं वाळ्ळु रचिञ्चारु.&#xA;अवुनु निजङ्गा वाळ्ळु ऋषुले. ‘ऋषिवण्टि नन्नय रॆण्डव वाल्मीकि’&#xA;अनि विश्वनाथवारु ऊरिके अण्टारा! ई सन्निवेशं इलागे उण्डालि. इला&#xA;उण्टे बावुण्टुन्दि ई सन्दर्भं इला परिणमिञ्चडं न्यायं, सहजं -&#xA;अनि निर्णयिञ्चडानिकि मन अनुभवमो, दानिवल्ल एर्पडिन भावनाशक्तो साधनं&#xA;कावच्चु. अयिते अवि समुद्रंलाण्टि भारतान्नि पॊदिविपट्टुकोलेनि रॆण्डु&#xA;दोसिळ्ळलाण्टिवे.&#xA;‘विण्टे भारतं विनालि तिण्टे गारॆले तिनालि’ अन्नदि नानुडि. भारतंलो&#xA;अन्त गॊप्पदनं एमुन्दि? अण्टे चदिवितेने अदि तॆलुस्तुन्दि.&#xA;महभारतं कथलकु पॆट्टिन्दि पेरु. प्रति कथ ऒक मञ्चि सन्देशान्नि&#xA;इस्तुन्दि. प्रधानमैन कथ अन्दरिकी तॆलिसिनदे! अदि काकुण्डा आया सन्दर्भाललो&#xA;वच्चे कथलू, वाटिलोनि नीतुलू मनकु प्रस्तुत जीवनानिकि कावलसिन ऎन्नो&#xA;सूचनल्नि अन्दिस्तायि. काबट्टि कथ चॆप्तू, नेटि तरानिकि अवसरमैन सूक्तुल्नि&#xA;विडिचिपॆट्टकुण्डा, मरी सङ्ग्रहङ्गानू काकुण्डा, अला अनि विस्त ृतङ्गानू&#xA;रायकुण्डा कवित्रय महभारतं लोकानिकि मञ्चि वचनंलो अन्दिञ्चालनि&#xA;श्री चल्ला साम्बिरॆड्डिगारि कोरिक. इप्पटिके वीरु रामायण भारत भागवतालनु&#xA;विविध स्थायिललो रायिञ्चि, मुद्रिञ्चि लोकानिकि अन्दिञ्चारु. इण्टिण्टिकी&#xA;अन्दिस्ताननि कङ्कणं कट्टुकॊन्नारु. इदि महॆूपकारं.&#xA;सागरंलाण्टि महभारतान्नि इला 310 पुटल्लो निबन्धिञ्चडं&#xA;असिधाराव्रतमे! ऎन्तवरकू कृतकृत्युण्णय्यानो पाठकुलु मीरे चॆप्पालि!&#xA;अन्दुकु मीकु सादर स्वागतं.&#xA;मी&#xA;अद्दङ्कि श्रीनिवास्&#xA;वरप्रसादं&#xA;इन्दुलो उन्नदे लोकंलो उन्दि. इन्दुलो लेनिदि लोकंलो ऎक्कडा लेदु.&#xA;धर्म, अर्थ, काम, मोक्षालु अने पुरुषार्थालनु साधिञ्चेन्दुकु अवसरमैन&#xA;मार्गान्नि भारतं अन्दिस्तुन्दण्टू वैशम्पायनुडु जनमेजयुडिकि चॆप्पिन&#xA;माट अन्दरिकी शिरोधार्यं. डाक्टर् अद्दङ्कि श्रीनिवास्गारु अनायासङ्गा&#xA;अर्थमय्ये रीतिलो महभारतान्नि सरळमैन, सुन्दरमैन वचनंलो रायडं&#xA;आधुनिक युगंलो बालबालिकलकू, युवतीयुवकुलकू वरप्रसादं.&#xA;महभारतन्तो पाटु भागवत, रामायण ग्रन्थालनु सैतं अद्दङ्किवारि&#xA;सहकारन्तो मूडु दशल परिज्ञानं, ग्राह्यशक्ति कलिगिन वारिकोसं मूडु&#xA;पाकाललो वण्डिञ्चि वड्डिञ्चडं मित्रुलु चल्ला साम्बिरॆड्डिगारि वास्तविक दृक्पथानिकि&#xA;निदर्शनं. तिरुमल तिरुपति देवस्थानं प्रचुरिञ्चिन ग्रन्थालू, तॆलुगु अकाडॆमी&#xA;वेयिञ्चिन पुस्तकालू, तॆलुगु विश्वविद्यालयं वॆलुवरिञ्चिन रचनलू&#xA;ऎन्तमन्दिकि अन्दुबाटुलो उन्नायन्नदी, ऎन्तमन्दिकि अर्थं अवुतुन्नायन्नदी&#xA;अनुमानमे. ई सूक्ष्मं ग्रहिञ्चिन साम्बिरॆड्डिगारि नायकत्वंलोनि श्रीपावनि&#xA;सेवा समिति मूडु रकाल पाठकुलनु रञ्जिम्पजेसे विधङ्गा मूडु स्थायिललो&#xA;रचनलु प्रचुरिञ्चडमे काकुण्डा वाटिनि वेलादिमन्दिकि अन्दजेयडं भारतीय&#xA;संस्कृतिकी, इतिहसानिकी चेस्तुन्न महॆूपकारं. अप्पुडप्पुडे भाषपैन पट्टु&#xA;साधिस्तुन्न बालबालिकलकोसं अतिसरळङ्गा द्राक्षापाकंलो ऒक दश, तॆलुगुपैन&#xA;ऎन्तोकॊन्त अधिकारं सम्पादिञ्चिन युवतीयुवकुलकोसं कदळीपाकंलो&#xA;रॆण्डो दश, कष्टतरमैनप्पटिकी प्रयत्निञ्चि अर्थं चेसुकोवडंलो आनन्दं&#xA;पॊन्देवारिकोसं नारिकेळपाकंलो मूडो दश वचन रचन नडिपिञ्चडं विशेषं.&#xA;प्रभुत्व आर्थिक सहयन्तो ऎन्तोमन्दि पण्डितुलु समष्टिगा चेयवलसिन&#xA;बृहत्कार्यान्नि ऒक स्वच्छन्द संस्थ तलकॆत्तुकोवडं, स्वयङ्गा निर्देशिञ्चुकुन्न&#xA;बाध्यतनु समर्थङ्गा निर्वर्तिञ्चडं सहस्रधा अभिनन्दनीयं.&#xA;मुख्यमैन घट्टाललो वचनं, मध्यलो अक्कडक्कडा तॆलुगु भारतंलोनि&#xA;पद्यालु उटङ्किञ्चडं, वाटि तात्पर्यं स्थूलङ्गा चॆप्पडं वल्ल पद्यालपट्ल&#xA;अनुरक्ति, तॆलुगुलो पाण्डित्यं सम्पादिञ्चालन्न आसक्ति बालबालिकललो,&#xA;युवतीयुवकुललो विधिगा कलुगुतायि. ई कारणङ्गा तॆलुगुभाषकू,&#xA;तॆलुगुजातिकी ऎनलेनि सेव चेस्तुन्नारु श्री पावनि सेवासमिति सभ्युलु. निगूढङ्गा,&#xA;निर्लज्जगा, अमानवीयङ्गा सागुतुन्न वर्तमान राजकीयालनु अर्थं&#xA;चेसुकोवडानिकी, कार्यकारण सम्बन्धालु तॆलुसुकोवडानिकी महभारत परिज्ञानं&#xA;चाला दोहदं चेस्तुन्दि. ए राजकीय नायकुडि म्याहं एमिटो, लक्ष्यं&#xA;एमिटो ऊहिञ्चडानिकी, विश्लेषिञ्चडानिकी उपकरिस्तुन्दि. कलियुगंलो धर्मं&#xA;ऒके पादं मीद नडुस्तुन्नदनि अनुकुन्नप्पटिकी मनं चूस्तुन्न समाजंलो&#xA;धृतराष्र्टुडु, विदुरुडु, भीष्मुडु, धर्मराजु, दुर्योधनुडु, भीमुडु, शकुनि&#xA;वण्टि व्यक्तुलु राजकीय रङ्गस्थलिनि रक्ति कट्टिस्तुन्नारु. घटनाघटन समर्थुलु&#xA;कॊन्दरु कृष्णुडि पात्रनु तलपिस्तारु. अप्रतिहतङ्गा, अवलीलगा राजकीय&#xA;चक्रम्याहन्नि छेदिञ्चेवारु अर्जुनुडिनि गुर्तुचेस्तारु. मन राजकीय नायकुलु&#xA;वारिकि तॆलियकुण्डाने भारतंलोनि पात्रल तरहलो व्यवहरिस्तू उण्टारु.&#xA;भागवतं, रामायणं, भारतं चदिविनवारिकि भारतीयतत्त्वं बोधपडुतुन्दि.&#xA;धर्मवर्तनं, प्रापञ्चिक दृक्पथं, विजयसोपानंलो पुरोगमिञ्चेन्दुकु&#xA;अवसरमैन म्याहरचनासामर्थ्यं अलवडतायि. नित्यजीवितंलो समस्यलनु&#xA;परिष्करिञ्चुकुण्टू नॆग्गुकुरावडानिकी, अवरोधालनु अधिगमिञ्चि विजयालु&#xA;साधिञ्चडानिकी सामान्य मानवुलकु सैतं तोड्पडतायि. समाज श्रेयस्सुकु&#xA;इदि अमृतङ्गा पनिचेस्तुन्दनडंलो ऎटुवण्टि सन्देहं लेदु.&#xA;मूडु काव्येतिहसालनू तॆलुगुवारिकि सुलभग्राह्यङ्गा अन्दिञ्चे&#xA;महसङ्कल्पसिद्धिकोसं अहरहं श्रमिस्तुन्न श्रीपावनि सेवा समिति सारथुलकु&#xA;हृदयपूर्वकङ्गा अभिनन्दनलु तॆलियजेस्तुन्नानु. ई पुस्तकं चदवडं&#xA;आरम्भिञ्चिनवारु चिवरि पुटवरकू आगकुण्डा चदुवुतारु. इन्दुकु&#xA;असाधारणमैन कथासंविधानन्तो पाटु परिष्कर्तल आचरणात्मकमैन दृष्टि&#xA;कूडा कारणं. ई साहित्य प्रयोगंलो कीलकपात्रलु पोषिस्तुन्न डा.अद्दङ्कि&#xA;श्रीनिवास्गारिकी, श्रीमान् चल्ला साम्बिरॆड्डिगारिकी प्रत्येकङ्गा तॆलुगुजाति तरफुन&#xA;कृतज्ञतलु. ई नालुगु माटलू रासे महदवकाशं कलगडं ना पुराकृत&#xA;शुभाधिक्यं.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
