<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;कन्हैयालालमिश्रा on महाभारते विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/sanxepaH/kanhaiyAlAlamishrA/</link>
    <description>Recent content in &#43;कन्हैयालालमिश्रा on महाभारते विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/sanxepaH/kanhaiyAlAlamishrA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>भारतसार-भाषा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/sanxepaH/kanhaiyAlAlamishrA/bhAratasAra-bhAShA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/sanxepaH/kanhaiyAlAlamishrA/bhAratasAra-bhAShA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[भारतसार-भाषा&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=MDc4NzMxNTMxNzMxNDg1&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;भूमिका।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lt;MISSING_FIG href=&amp;quot;../books_images/U-IMG-1726066920BHARATASAR_BHASHA_1-removebg-preview.png&amp;quot;/&amp;gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;** प्रियपाठक गण !**&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;** **आज हम एक परम दुर्लभ भेंट लेकर आपके समक्ष उपस्थित हुए हैं आशा-है आप उसको सादर स्वीकार करके कृतार्थ होंगे।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वह आजकी भेंट &amp;lsquo;&lt;strong&gt;भाषा भारतसार&lt;/strong&gt;&amp;rsquo; है। भारतवर्षमें भारतकी कथा परम पुण्यप्रद और इतिहास रूपसे विख्यात है, यदि द्वापरके अन्त और कलिके आरम्भकालका लिखा हुआ कोई इतिहास इससमय उपलब्ध होता है, तो वह भारतहीहै, इसको भगवान् श्रीवेदव्यासजी महाराजने उपाख्यानों सहित एक लक्ष श्लोकोंमें निर्माण कियाहै और वह मर्यादा बाँधदीहै, कि जो भारतमें विद्यमानहै, वह अन्यत्रभी मिल सकता है, किन्तु जो भारतमें नहींहै, वह कहीं नहीं मिल सकता। पर यह ग्रंथबडे विस्तारमें होनेके कारण सर्व साधारण के उपयोगमें यथायोग्य नहीं आता, यद्यपि दो तीन भाषानुवाद इस ग्रंथके दिखाई देतेहैं, किन्तु हम किसी अंशमेंभी उनको पूर्ण और उपयोगी नहीं समझते। उनमें कोई तो केवल वार्तिक मात्रहै, जिसमें भावमात्र है, श्लोकोंके साथ मिलान नहीं है, कोई केवल नकल मात्र है और आनुमानिक टीका है, क्योंकि उनके भाषान्तर कर्त्ता स्वयं संस्कृताभ्यासी नहीं, कोई उपहारी अनुवादहै और जिसका अर्थ यह है कि ग्रंथ किसी प्रकार नकल उडाकर पूरा होजाय और उसमें गुरुस्थल, मर्मस्थल, शंकितस्थलका उद्घाटन हो या न हो, इससे कुछ प्रयोजन नहीं, इसी कारण पाठक पाठिकाओंको इन अनुवादोंसे जैसा चाहिये वैसा लाभ इस समय तक नहीं हुआहै, हमारी इच्छा है कि, यदि समय मिला तो हम इस अभावके दूर करनेकी चेष्टा करेंगे।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
