<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;३ on महाभारते विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/meta/gItA-mudraNAlayAvRttiH/3/</link>
    <description>Recent content in &#43;३ on महाभारते विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/meta/gItA-mudraNAlayAvRttiH/3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०३ विषय-सूची</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/meta/gItA-mudraNAlayAvRttiH/3/03_viShaya-sUchI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/meta/gItA-mudraNAlayAvRttiH/3/03_viShaya-sUchI/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;उदयगपरव&#34;&gt;उद्योगपर्व&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;सनदयगपरव&#34;&gt;सेनोद्योगपर्व&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;१- राजा विराटकी सभामें भगवान् श्रीकृष्णका भाषण&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२- बलरामजीका भाषण&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३- सात्यकिके वीरोचित उद्‌गार&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;४- राजा द्रुपदकी सम्मति&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५- भगवान् श्रीकृष्णका द्वारकागमन, विराट और द्रुपदके संदेशसे राजाओंका पाण्डवपक्षकी ओरसे युद्धके लिये आगमन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६- द्रुपदका पुरोहितको दौत्यकर्मके लिये अनुमति देना तथा पुरोहितका हस्तिनापुरको प्रस्थान&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;७- श्रीकृष्णका दुर्योधन तथा अर्जुन दोनोंको सहायता देना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८- शल्यका दुर्योधनके सत्कारसे प्रसन्न हो उसे वर देना और युधिष्ठिरसे मिलकर उन्हें आश्वासन देना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९- इन्द्रके द्वारा त्रिशिराका वध, वृत्रासुरकी उत्पत्ति, उसके साथ इन्द्रका युद्ध तथा देवताओंकी पराजय&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१०- इन्द्रसहित देवताओंका भगवान् विष्णुकी शरणमें जाना और इन्द्रका उनके आज्ञानुसार वृत्रासुरसे संधि करके अवसर पाकर उसे मारना एवं ब्रह्महत्याके भयसे जलमें छिपना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;११- देवताओं तथा ऋषियोंके अनुरोधसे राजा नहुषका इन्द्रके पदपर अभिषिक्त होना एवं काम-भोगमें आसक्त होना और चिन्तामें पड़ी हुई इन्द्राणीको बृहस्पतिका आश्वासन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१२- देवता-नहुष-संवाद, बृहस्पतिके द्वारा इन्द्राणीकी रक्षा तथा इन्द्राणीका नहुषके पास कुछ समयकी अवधि माँगनेके लिये जाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१३- नहुषका इन्द्राणीको कुछ कालकी अवधि देना, इन्द्रका ब्रह्महत्यासे उद्धार तथा शचीद्वारा रात्रिदेवीकी उपासना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१४- उपश्रुति देवीकी सहायतासे इन्द्राणीकी इन्द्रसे भेंट&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१५- इन्द्रकी आज्ञासे इन्द्राणीके अनुरोधपर नहुषका ऋषियोंको अपना वाहन बनाना तथा बृहस्पति और अग्निका संवाद&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१६- बृहस्पतिद्वारा अग्नि और इन्द्रका स्तवन तथा बृहस्पति एवं लोकपालोंकी इन्द्रसे बातचीत&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१७- अगस्त्यजीका इन्द्रसे नहुषके पतनका वृत्तान्त बताना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१८- इन्द्रका स्वर्गमें जाकर अपने राज्यका पालन करना, शल्यका युधिष्ठिरको आश्वासन देना और उनसे विदा लेकर दुर्योधनके यहाँ जाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१९- युधिष्ठिर और दुर्योधनके यहाँ सहायताके लिये आयी हुई सेनाओंका संक्षिप्त विवरण&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;सजययनपरव&#34;&gt;संजययानपर्व&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;२०- द्रुपदके पुरोहितका कौरवसभामें भाषण&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२१- भीष्मके द्वारा द्रुपदके पुरोहितकी बातका समर्थन करते हुए अर्जुनकी प्रशंसा करना, इसके विरुद्ध कर्णके आक्षेपपूर्ण वचन तथा धृतराष्ट्रद्वारा भीष्मकी बातका समर्थन करते हुए दूतको सम्मानित करके विदा करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२२- धृतराष्ट्रका संजयसे पाण्डवोंके प्रभाव और प्रतिभाका वर्णन करते हुए उसे संदेश देकर पाण्डवोंके पास भेजना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२३- संजयका युधिष्ठिरसे मिलकर उनकी कुशल पूछना एवं युधिष्ठिरका संजयसे कौरवपक्षका कुशल-समाचार पूछते हुए उससे सारगर्भित प्रश्न करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२४- संजयका युधिष्ठिरको उनके प्रश्नोंका उत्तर देते हुए उन्हें राजा धृतराष्ट्रका संदेश सुनानेकी प्रतिज्ञा करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२५- संजयका युधिष्ठिरको धृतराष्ट्रका संदेश सुनाना एवं अपनी ओरसे भी शान्तिके लिये प्रार्थना करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२६- युधिष्ठिरका संजयको इन्द्रप्रस्थ लौटानेसे ही शान्ति होना सम्भव बतलाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२७- संजयका युधिष्ठिरको युद्धमें दोषकी सम्भावना बतलाकर उन्हें युद्धसे उपरत करनेका प्रयत्न करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२८- संजयको युधिष्ठिरका उत्तर&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२९- संजयकी बातोंका प्रत्युत्तर देते हुए श्रीकृष्णका उसे धृतराष्ट्रके लिये चेतावनी देना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३०- संजयकी विदाई तथा युधिष्ठिरका संदेश&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३१- युधिष्ठिरका मुख्य-मुख्य कुरुवंशियोंके प्रति संदेश&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३२- अर्जुनद्वारा कौरवोंके लिये संदेश देना, संजयका हस्तिनापुर जा धृतराष्ट्रसे मिलकर उन्हें युधिष्ठिरका कुशल-समाचार कहकर धृतराष्ट्रके कार्यकी निन्दा करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;परजगरपरव&#34;&gt;प्रजागरपर्व&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;३३- धृतराष्ट्र-विदुर-संवाद&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३४- धृतराष्ट्रके प्रति विदुरजीके नीतियुक्त वचन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३५- विदुरके द्वारा केशिनीके लिये सुधन्वाके साथ विरोचनके विवादका वर्णन करते हुए धृतराष्ट्रको धर्मोपदेश&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३६- दत्तात्रेय और साध्य देवताओंके संवादका उल्लेख करके महाकुलीन लोगोंका बतलाते हुए विदुरका धृतराष्ट्रको लक्षण समझाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३७- धृतराष्ट्रके प्रति विदुरजीका हितोपदेश&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३८- विदुरजीका नीतियुक्त उपदेश&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३९- धृतराष्ट्रके प्रति विदुरजीका नीतियुक्त उपदेश&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;४०- धर्मकी महत्ताका प्रतिपादन तथा ब्राह्मण आदि चारों वर्णोंके धर्मका संक्षिप्त वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;सनतसजतपरव&#34;&gt;सनत्सुजातपर्व&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;४१- विदुरजीके द्वारा स्मरण करनेपर आये हुए सनत्सुजात ऋषिसे धृतराष्ट्रको उपदेश देनेके लिये उनकी प्रार्थना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;४२- सनत्सुजातजीके द्वारा धृतराष्ट्रके विविध प्रश्नोंका उत्तर&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;४३- ब्रह्मज्ञानमें उपयोगी मौन, तप, त्याग, अप्रमाद एवं दम आदिके लक्षण तथा मदादि दोषोंका निरूपण&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;४४- ब्रह्मचर्य तथा ब्रह्मका निरूपण&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;४५- गुण-दोषोंके लक्षणोंका वर्णन और ब्रह्मविद्याका प्रतिपादन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;४६- परमात्माके स्वरूपका वर्णन और योगीजनोंके द्वारा उनके साक्षात्कारका प्रतिपादन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;यनसधपरव&#34;&gt;यानसंधिपर्व&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;४७- पाण्डवोंके यहाँसे लौटे हुए संजयका कौरव-सभामें आगमन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;४८- संजयका कौरवसभामें अर्जुनका संदेश सुनाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;४९- भीष्मका दुर्योधनको संधिके लिये समझाते हुए श्रीकृष्ण और अर्जुनकी महिमा बताना एवं कर्णपर आक्षेप करना, कर्णकी आत्मप्रशंसा, भीष्मके द्वारा उसका पुनः उपहास एवं द्रोणाचार्यद्वारा भीष्मजीके कथनका अनुमोदन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५०- संजयद्वारा युधिष्ठिरके प्रधान सहायकोंका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५१- भीमसेनके पराक्रमसे डरे हुए धृतराष्ट्रका विलाप&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५२- धृतराष्ट्रद्वारा अर्जुनसे प्राप्त होनेवाले भयका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५३- कौरवसभामें धृतराष्ट्रका युद्धसे भय दिखाकर शान्तिके लिये प्रस्ताव करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५४- संजयका धृतराष्ट्रको उनके दोष बताते हुए दुर्योधनपर शासन करनेकी सलाह देना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५५- धृतराष्ट्रको धैर्य देते हुए दुर्योधनद्वारा अपने उत्कर्ष और पाण्डवोंके अपकर्षका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५६- संजयद्वारा अर्जुनके ध्वज एवं अश्वोंका तथा युधिष्ठिर आदिके घोड़ोंका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५७- संजयद्वारा पाण्डवोंकी युद्धविषयक तैयारीका वर्णन, धृतराष्ट्रका विलाप, दुर्योधनद्वारा अपनी प्रबलताका प्रतिपादन, धृतराष्ट्रका उसपर अविश्वास तथा संजयद्वारा धृष्टद्युम्नकी शक्ति एवं संदेशका कथन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५८- धृतराष्ट्रका दुर्योधनको संधिके लिये समझाना, दुर्योधनका अहंकारपूर्वक पाण्डवोंसे युद्ध करनेका ही निश्चय तथा धृतराष्ट्रका अन्य योद्धाओंको युद्धसे भय दिखाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५९- संजयका धृतराष्ट्रके पूछनेपर उन्हें श्रीकृष्ण और अर्जुनके अन्तःपुरमें कहे हुए संदेश सुनाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६०- धृतराष्ट्रके द्वारा कौरव-पाण्डवोंकी शक्तिका तुलनात्मक वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६१- दुर्योधनद्वारा आत्मप्रशंसा&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६२- कर्णकी आत्मप्रशंसा, भीष्मके द्वारा उसपर आक्षेप, कर्णका सभा त्यागकर जाना और भीष्मका उसके प्रति पुनः आक्षेपयुक्त वचन कहना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६३- दुर्योधनद्वारा अपने पक्षकी प्रबलताका वर्णन करना और विदुरका दमकी महिमा बताना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६४- विदुरका कौटुम्बिक कलहसे हानि बताते हुए धृतराष्ट्रको संधिकी सलाह देना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६५- धृतराष्ट्रका दुर्योधनको समझाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६६- संजयका धृतराष्ट्रको अर्जुनका संदेश सुनाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६७- धृतराष्ट्रके पास व्यास और गान्धारीका आगमन तथा व्यासजीका संजयको श्रीकृष्ण और अर्जुनके सम्बन्धमें कुछ कहनेका आदेश&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६८- संजयका धृतराष्ट्रको भगवान् श्रीकृष्णकी महिमा बतलाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६९- संजयका धृतराष्ट्रको श्रीकृष्ण-प्राप्ति एवं तत्त्वज्ञानका साधन बताना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;७०- भगवान् श्रीकृष्णके विभिन्न नामोंकी व्युत्पत्तियोंका कथन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;७१- धृतराष्ट्रके द्वारा भगवद्‌गुणगान&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;भगवदयनपरव&#34;&gt;भगवद्यानपर्व&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;७२- युधिष्ठिरका श्रीकृष्णसे अपना अभिप्राय निवेदन करना, श्रीकृष्णका शान्तिदूत बनकर कौरव-सभामें जानेके लिये उद्यत होना और इस विषयमें उन दोनोंका वार्तालाप&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;७३- श्रीकृष्णका युधिष्ठिरको युद्धके लिये प्रोत्साहन देना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;७४- भीमसेनका शान्तिविषयक प्रस्ताव&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;७५- श्रीकृष्णका भीमसेनको उत्तेजित करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;७६- भीमसेनका उत्तर&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;७७- श्रीकृष्णका भीमसेनको आश्वासन देना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;७८- अर्जुनका कथन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;७९- श्रीकृष्णका अर्जुनको उत्तर देना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८०- नकुलका निवेदन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८१- युद्धके लिये सहदेव तथा सात्यकिकी सम्मति और समस्त योद्धाओंका समर्थन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८२- द्रौपदीका श्रीकृष्णसे अपना दुःख सुनाना और श्रीकृष्णका उसे आश्वासन देना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८३- श्रीकृष्णका हस्तिनापुरको प्रस्थान, युधिष्ठिरका माता कुन्ती एवं कौरवोंके लिये संदेश तथा श्रीकृष्णको मार्गमें दिव्य महर्षियोंका दर्शन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८४- मार्गके शुभाशुभ शकुनोंका वर्णन तथा मार्गमें लोगोंद्वारा सत्कार पाते हुए श्रीकृष्णका वृकस्थल पहुँचकर वहाँ विश्राम करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८५- दुर्योधनका धृतराष्ट्र आदिकी अनुमतिसे श्रीकृष्णके स्वागत-सत्कारके लिये मार्गमें विश्रामस्थान बनवाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८६- धृतराष्ट्रका भगवान् श्रीकृष्णकी अगवानी करके उन्हें भेंट देने एवं दुःशासनके महलमें ठहरानेका विचार प्रकट करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८७- विदुरका धृतराष्ट्रको श्रीकृष्णकी आज्ञाका पालन करनेके लिये समझाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८८- दुर्योधनका श्रीकृष्णके विषयमें अपने विचार कहना एवं उसकी कुमन्त्रणासे कुपित हो भीष्मजीका सभासे उठ जाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८९- श्रीकृष्णका स्वागत, धृतराष्ट्र तथा विदुरके घरोंपर उनका आतिथ्य&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९०- श्रीकृष्णका कुन्तीके समीप जाना एवं युधिष्ठिरका कुशल-समाचार पूछकर अपने दुःखोंका स्मरण करके विलाप करती हुई कुन्तीको आश्वासन देना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९१- श्रीकृष्णका दुर्योधनके घर जाना एवं उसके निमन्त्रणको अस्वीकार करके विदुरजीके घरपर भोजन करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९२- विदुरजीका धृतराष्ट्रपुत्रोंकी दुर्भावना बताकर श्रीकृष्णको उनके कौरवसभामें जानेका अनौचित्य बतलाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९३- श्रीकृष्णका कौरव-पाण्डवोंमें संधिस्थापनके प्रयत्नका औचित्य बताना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९४- दुर्योधन एवं शकुनिके द्वारा बुलाये जानेपर भगवान् श्रीकृष्णका रथपर बैठकर प्रस्थान एवं कौरवसभामें प्रवेश और स्वागतके पश्चात् आसनग्रहण&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९५- कौरवसभामें श्रीकृष्णका प्रभावशाली भाषण&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९६- परशुरामजीका दम्भोद्भवकी कथाद्वारा नर-नारायणस्वरूप अर्जुन और श्रीकृष्णका महत्त्व वर्णन करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९७- कण्व मुनिका दुर्योधनको संधिके लिये समझाते हुए मातलिका उपाख्यान आरम्भ करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९८- मातलिका अपनी पुत्रीके लिये वर खोजनेके निमित्त नारदजीके साथ वरुणलोकमें भ्रमण करते हुए अनेक आश्चर्यजनक वस्तुएँ देखना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९९- नारदजीके द्वारा पाताललोकका प्रदर्शन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१००- हिरण्यपुरका दिग्दर्शन और वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१०१- गरुड़लोक तथा गरुड़की संतानोंका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१०२- सुरभि और उसकी संतानोंके साथ रसातलके सुखका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१०३- नागलोकके नागोंका वर्णन और मातलिका नागकुमार सुमुखके साथ अपनी कन्याको ब्याहनेका निश्चय&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१०४- नारदजीका नागराज आर्यकके सम्मुख सुमुखके साथ मातलिकी कन्याके विवाहका प्रस्ताव एवं मातलिका नारदजी, सुमुख एवं आर्यकके साथ इन्द्रके पास आकर उनके द्वारा सुमुखको दीर्घायु प्रदान कराना तथा सुमुख-गुणकेशी-विवाह&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१०५- भगवान् विष्णुके द्वारा गरुड़का गर्वभंजन तथा दुर्योधनद्वारा कण्वमुनिके उपदेशकी अवहेलना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१०६- नारदजीका दुर्योधनको समझाते हुए धर्मराजके द्वारा विश्वामित्रजीकी परीक्षा तथा गालवके विश्वामित्रसे गुरुदक्षिणा माँगनेके लिये हठका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१०७- गालवकी चिन्ता और गरुड़का आकर उन्हें आश्वासन देना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१०८- गरुड़का गालवसे पूर्व दिशाका वर्णन करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१०९- दक्षिण दिशाका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;११०- पश्चिम दिशाका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१११- उत्तर दिशाका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;११२- गरुड़की पीठपर बैठकर पूर्व दिशाकी ओर जाते हुए गालवका उनके वेगसे व्याकुल होना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;११३- ऋषभ पर्वतके शिखरपर महर्षि गालव और गरुड़की तपस्विनी शाण्डिलीसे भेंट तथा गरुड़ और गालवका गुरुदक्षिणा चुकानेके विषयमें परस्पर विचार&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;११४- गरुड़ और गालवका राजा ययातिके यहाँ जाकर गुरुको देनेके लिये श्यामकर्ण घोड़ोंकी याचना करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;११५- राजा ययातिका गालवको अपनी कन्या देना और गालवका उसे लेकर अयोध्यानरेशके यहाँ जाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;११६- हर्यश्वका दो सौ श्यामकर्ण घोड़े देकर ययाति-कन्याके गर्भसे वसुमना नामक पुत्र उत्पन्न करना और गालवका इस कन्याके साथ वहाँसे प्रस्थान&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;११७- दिवोदासका ययातिकन्या माधवीके गर्भसे प्रतर्दन नामक पुत्र उत्पन्न करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;११८- उशीनरका ययातिकन्या माधवीके गर्भसे शिबि नामक पुत्र उत्पन्न करना, गालवका उस कन्याको साथ लेकर जाना और मार्गमें गरुड़का दर्शन करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;११९- गालवका छः सौ घोड़ोंके साथ माधवीको विश्वामित्रजीकी सेवामें देना और उनके द्वारा उसके गर्भसे अष्टक नामक पुत्रकी उत्पत्ति होनेके बाद उस कन्याको ययातिके यहाँ लौटा देना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१२०- माधवीका वनमें जाकर तप करना तथा ययातिका स्वर्गमें जाकर सुखभोगके पश्चात् मोहवश तेजोहीन होना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१२१- ययातिका स्वर्गलोकसे पतन और उनके दौहित्रों, पुत्री तथा गालव मुनिका उन्हें पुनः स्वर्गलोकमें पहुँचानेके लिये अपना-अपना पुण्य देनेके लिये उद्यत होना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१२२- सत्संग एवं दौहित्रोंके पुण्यदानसे ययातिका पुनः स्वर्गारोहण&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१२३- स्वर्गलोकमें ययातिका स्वागत, ययातिके पूछनेपर ब्रह्माजीका अभिमानको ही पतनका कारण बताना तथा नारदजीका दुर्योधनको समझाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१२४- धृतराष्ट्रके अनुरोधसे भगवान् श्रीकृष्णका दुर्योधनको समझाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१२५- भीष्म, द्रोण, विदुर और धृतराष्ट्रका दुर्योधनको समझाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१२६- भीष्म और द्रोणका दुर्योधनको पुनः समझाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१२७- श्रीकृष्णको दुर्योधनका उत्तर, उसका पाण्डवोंको राज्य न देनेका निश्चय&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१२८- श्रीकृष्णका दुर्योधनको फटकारना और उसे कुपित होकर सभासे जाते देख उसे कैद करनेकी सलाह देना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१२९- धृतराष्ट्रका गान्धारीको बुलाना और उसका दुर्योधनको समझाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१३०- दुर्योधनके षड्‌यन्त्रका सात्यकिद्वारा भंडाफोड़, श्रीकृष्णकी सिंहगर्जना तथा धृतराष्ट्र और विदुरका दुर्योधनको पुनः समझाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१३१- भगवान् श्रीकृष्णका विश्वरूप दर्शन कराकर कौरवसभासे प्रस्थान&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१३२- श्रीकृष्णके पूछनेपर कुन्तीका उन्हें पाण्डवोंसे कहनेके लिये संदेश देना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१३३- कुन्तीके द्वारा विदुलोपाख्यानका आरम्भ, विदुलाका रणभूमिसे भागकर आये हुए अपने पुत्रको कड़ी फटकार देकर पुनः युद्धके लिये उत्साहित करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१३४- विदुलाका अपने पुत्रको युद्धके लिये उत्साहित करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१३५- विदुला और उसके पुत्रका संवाद—विदुलाके द्वारा कार्यमें सफलता प्राप्त करने तथा शत्रुवशीकरणके उपायोंका निर्देश&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१३६- विदुलाके उपदेशसे उसके पुत्रका युद्धके लिये उद्यत होना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१३७- कुन्तीका पाण्डवोंके लिये संदेश देना और श्रीकृष्णका उनसे विदा लेकर उपप्लव्य नगरमें जाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१३८- भीष्म और द्रोणका दुर्योधनको समझाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१३९- भीष्मसे वार्तालाप आरम्भ करके द्रोणाचार्यका दुर्योधनको पुनः संधिके लिये समझाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१४०- भगवान् श्रीकृष्णका कर्णको पाण्डवपक्षमें आ जानेके लिये समझाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१४१- कर्णका दुर्योधनके पक्षमें रहनेके निश्चित विचारका प्रतिपादन करते हुए समरयज्ञके रूपकका वर्णन करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१४२- भगवान् श्रीकृष्णका कर्णसे पाण्डवपक्षकी निश्चित विजयका प्रतिपादन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१४३- कर्णके द्वारा पाण्डवोंकी विजय और कौरवोंकी पराजय सूचित करनेवाले लक्षणों एवं अपने स्वप्नका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१४४- विदुरकी बात सुनकर युद्धके भावी दुष्परिणामसे व्यथित हुई कुन्तीका बहुत सोच-विचारके बाद कर्णके पास जाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१४५- कुन्तीका कर्णको अपना प्रथम पुत्र बताकर उससे पाण्डवपक्षमें मिल जानेका अनुरोध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१४६- कर्णका कुन्तीको उत्तर तथा अर्जुनको छोड़कर शेष चारों पाण्डवोंको न मारनेकी प्रतिज्ञा&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१४७- युधिष्ठिरके पूछनेपर श्रीकृष्णका कौरवसभामें व्यक्त किये हुए भीष्मजीके वचन सुनाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१४८- द्रोणाचार्य, विदुर तथा गान्धारीके बुद्धियुक्त एवं महत्त्वपूर्ण वचनोंका भगवान् श्रीकृष्णके द्वारा कथन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१४९- दुर्योधनके प्रति धृतराष्ट्रके युक्तिसंगत वचन—पाण्डवोंको आधा राजा देनेके लिये आदेश&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१५०- श्रीकृष्णका कौरवोंके प्रति साम, दान और भेदनीतिके प्रयोगकी असफलता बताकर दण्डके प्रयोगपर जोर देना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;सनयनरयणपरव&#34;&gt;सैन्यनिर्याणपर्व&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;१५१- पाण्डवपक्षके सेनापतिका चुनाव तथा पाण्डव-सेनाका कुरुक्षेत्रमें प्रवेश&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१५२- कुरुक्षेत्रमें पाण्डव-सेनाका पड़ाव तथा शिविर-निर्माण&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१५३- दुर्योधनका सेनाको सुसज्जित होने और शिविर-निर्माण करनेके लिये आज्ञा देना तथा सैनिकोंकी रणयात्राके लिये तैयारी&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१५४- युधिष्ठिरका भगवान् श्रीकृष्णसे अपने समयोचित कर्तव्यके विषयमें पूछना, भगवान्‌का युद्धको ही कर्तव्य बताना तथा इस विषयमें युधिष्ठिरका संताप और अर्जुनद्वारा श्रीकृष्णके वचनोंका समर्थन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१५५- दुर्योधनके द्वारा सेनाओंका विभाजन और पृथक्-पृथक् अक्षौहिणियोंके सेनापतियोंका अभिषेक&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१५६- दुर्योधनके द्वारा भीष्मजीका प्रधान सेनापतिके पदपर अभिषेक और कुरुक्षेत्रमें पहुँचकर शिविर-निर्माण&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१५७- युधिष्ठिरके द्वारा अपने सेनापतियोंका अभिषेक, यदुवंशियोंसहित बलरामजीका आगमन तथा पाण्डवोंसे विदा लेकर उनका तीर्थयात्राके लिये प्रस्थान&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१५८- रुक्मीका सहायता देनेके लिये आना; परंतु पाण्डव और कौरव दोनों पक्षोंके द्वारा कोरा उत्तर पाकर लौट जाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१५९- धृतराष्ट्र और संजयका संवाद&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;उलकदतगमनपरव&#34;&gt;उलूकदूतागमनपर्व&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;१६०- दुर्योधनका उलूकको दूत बनाकर पाण्डवोंके पास भेजना और उनसे कहनेके लिये संदेश देना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१६१- पाण्डवोंके शिविरमें पहुँचकर उलूकका भरी सभामें दुर्योधनका संदेश सुनाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१६२- पाण्डवपक्षकी ओरसे दुर्योधनको उसके संदेशका उत्तर&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१६३- पाँचों पाण्डवों, विराट, द्रुपद, शिखण्डी और धृष्टद्युम्नका संदेश लेकर उलूकका लौटना और उलूककी बात सुनकर दुर्योधनका सेनाको युद्धके लिये तैयार होनेका आदेश देना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१६४- पाण्डव-सेनाका युद्धके मैदानमें जाना और धृष्टद्युम्नके द्वारा योद्धाओंकी अपने-अपने योग्य विपक्षियोंके साथ युद्ध करनेके लिये नियुक्ति&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;रथतरथसखयनपरव&#34;&gt;रथातिरथसंख्यानपर्व&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;१६५- दुर्योधनके पूछनेपर भीष्मका कौरवपक्षके रथियों और अतिरथियोंका परिचय देना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१६६- कौरवपक्षके रथियोंका परिचय&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१६७- कौरवपक्षके रथी, महारथी और अतिरथियोंका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१६८- कौरवपक्षके रथियों और अतिरथियोंका वर्णन, कर्ण और भीष्मका रोषपूर्वक संवाद तथा दुर्योधनद्वारा उसका निवारण&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१६९- पाण्डवपक्षके रथी आदिका एवं उनकी महिमाका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१७०- पाण्डवपक्षके रथियों और महारथियोंका वर्णन तथा विराट और द्रुपदकी प्रशंसा&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१७१- पाण्डवपक्षके रथी, महारथी एवं अतिरथी आदिका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१७२- भीष्मका पाण्डवपक्षके अतिरथी वीरोंका वर्णन करते हुए शिखण्डी और पाण्डवोंका वध न करनेका कथन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;अमबपखयनपरव&#34;&gt;अम्बोपाख्यानपर्व&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;१७३- अम्बोपाख्यानका आरम्भ—भीष्मजीके द्वारा काशिराजकी कन्याओंका अपहरण&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१७४- अम्बाका शाल्वराजके प्रति अपना अनुराग प्रकट करके उनके पास जानेके लिये भीष्मसे आज्ञा माँगना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१७५- अम्बाका शाल्वके यहाँ जाना और उससे परित्यक्त होकर तापसोंके आश्रममें आना, वहाँ शैखावत्य और अम्बाका संवाद&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१७६- तापसोंके आश्रममें राजर्षि होत्रवाहन और अकृतव्रणका आगमन तथा उनसे अम्बाकी बातचीत&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१७७- अकृतव्रण और परशुरामजीकी अम्बासे बातचीत&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१७८- अम्बा और परशुरामजीका संवाद, अकृतव्रणकी सलाह, परशुराम और भीष्मकी रोषपूर्ण बातचीत तथा उन दोनोंका युद्धके लिये कुरुक्षेत्रमें उतरना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१७९- संकल्पनिर्मित रथपर आरूढ़ परशुरामजीके साथ भीष्मका युद्ध प्रारम्भ करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१८०- भीष्म और परशुरामका घोर युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१८१- भीष्म और परशुरामका युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१८२- भीष्म और परशुरामका युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१८३- भीष्मको अष्टवसुओंसे प्रस्वापनास्त्रकी प्राप्ति&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१८४- भीष्म तथा परशुरामजीका एक-दूसरेपर शक्ति और ब्रह्मास्त्रका प्रयोग&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१८५- देवताओंके मना करनेसे भीष्मका प्रस्वापनास्त्रको प्रयोगमें न लाना तथा पितर, देवता और गंगाके आग्रहसे भीष्म और परशुरामके युद्धकी समाप्ति&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१८६- अम्बाकी कठोर तपस्या&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१८७- अम्बाका द्वितीय जन्ममें पुनः तप करना और महादेवजीसे अभीष्ट वरकी प्राप्ति तथा उसका चिताकी आगमें प्रवेश&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१८८- अम्बाका राजा द्रुपदके यहाँ कन्याके रूपमें जन्म, राजा तथा रानीका उसे पुत्ररूपमें प्रसिद्ध करके उसका नाम शिखण्डी रखना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१८९- शिखण्डीका विवाह तथा उसके स्त्री होनेका समाचार पाकर उसके श्वशुर दशार्णराजका महान् कोप&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१९०- हिरण्यवर्माके आक्रमणके भयसे घबराये हुए द्रुपदका अपनी महारानीसे संकटनिवारणका उपाय पूछना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१९१- द्रुपदपत्नीका उत्तर, द्रुपदके द्वारा नगररक्षाकी व्यवस्था और देवाराधन तथा शिखण्डिनीका वनमें जाकर स्थूणाकर्ण नामक यक्षसे अपने दुःखनिवारणके लिये प्रार्थना करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१९२- शिखण्डीको पुरुषत्वकी प्राप्ति, द्रुपद और हिरण्यवर्माकी प्रसन्नता, स्थूणाकर्णको कुबेरका शाप तथा भीष्मका शिखण्डीको न मारनेका निश्चय&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१९३- दुर्योधनके पूछनेपर भीष्म आदिके द्वारा अपनी-अपनी शक्तिका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१९४- अर्जुनके द्वारा अपनी, अपने सहायकोंकी तथा युधिष्ठिरकी भी शक्तिका परिचय देना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१९५- कौरव-सेनाका रणके लिये प्रस्थान&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१९६- पाण्डव-सेनाका युद्धके लिये प्रस्थान&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;भषमपरव&#34;&gt;भीष्मपर्व&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;जमबखणडवनरमणपरव&#34;&gt;जम्बूखण्डविनिर्माणपर्व&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;१- कुरुक्षेत्रमें उभय पक्षके सैनिकोंकी स्थिति तथा युद्धके नियमोंका निर्माण&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२- वेदव्यासजीके द्वारा संजयको दिव्य दृष्टिका दान तथा भयसूचक उत्पातोंका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३- व्यासजीके द्वारा अमंगलसूचक उत्पातों तथा विजयसूचक लक्षणोंका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;४- धृतराष्ट्रके पूछनेपर संजयके द्वारा भूमिके महत्त्वका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५- पंचमहाभूतों तथा सुदर्शनद्वीपका संक्षिप्त वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६- सुदर्शनके वर्ष, पर्वत, मेरुगिरि, गंगानदी तथा शशाकृतिका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;७- उत्तर कुरु, भद्राश्ववर्ष तथा माल्यवान्‌का वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८- रमणक, हिरण्यक, शृंगवान् पर्वत तथा ऐरावतवर्षका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९- भारतवर्षकी नदियों, देशों तथा जनपदोंके नाम और भूमिका महत्त्व&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१०- भारतवर्षमें युगोंके अनुसार मनुष्योंकी आयु तथा गुणोंका निरूपण&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;भमपरव&#34;&gt;भूमिपर्व&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;११- शाकद्वीपका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१२- कुश, क्रौंच और पुष्कर आदि द्वीपोंका तथा राहु, सूर्य एवं चन्द्रमाके प्रमाणका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;शरमदभगवदगतपरव&#34;&gt;श्रीमद्भगवद्‌गीतापर्व&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;१३- संजयका युद्धभूमिसे लौटकर धृतराष्ट्रको भीष्मकी मृत्युका समाचार सुनाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१४- धृतराष्ट्रका विलाप करते हुए भीष्मजीके मारे जानेकी घटनाको विस्तारपूर्वक जाननेके लिये संजयसे प्रश्न करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१५- संजयका युद्धके वृत्तान्तका वर्णन आरम्भ करना—दुर्योधनका दुःशासनको भीष्मकी रक्षाके लिये समुचित व्यवस्था करनेका आदेश&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१६- दुर्योधनकी सेनाका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१७- कौरवमहारथियोंका युद्धके लिये आगे बढ़ना तथा उनके व्यूह, वाहन और ध्वज आदिका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१८- कौरव-सेनाका कोलाहल तथा भीष्मके रक्षकोंका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१९- व्यूह-निर्माणके विषयमें युधिष्ठिर और अर्जुनकी बातचीत, अर्जुनद्वारा वज्रव्यूहकी रचना, भीमसेनकी अध्यक्षतामें सेनाका आगे बढ़ना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२०- दोनों सेनाओंकी स्थिति तथा कौरव-सेनाका अभियान&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२१- कौरव-सेनाको देखकर युधिष्ठिरका विषाद करना और ‘श्रीकृष्णकी कृपासे ही विजय होती है’ यह कहकर अर्जुनका उन्हें आश्वासन देना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२२- युधिष्ठिरकी रणयात्रा, अर्जुन और भीमसेनकी प्रशंसा तथा श्रीकृष्णका अर्जुनसे कौरव-सेनाको मारनेके लिये कहना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२३- अर्जुनके द्वारा दुर्गादेवीकी स्तुति, वरप्राप्ति और अर्जुनकृत दुर्गास्तवनके पाठकी महिमा&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२४- सैनिकोंके हर्ष और उत्साहके विषयमें धृतराष्ट्र और संजयका संवाद&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;भषमवधपरव&#34;&gt;भीष्मवधपर्व&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;४३- गीताका माहात्म्य तथा युधिष्ठिरका भीष्म, द्रोण कृप और शल्यसे अनुमति लेकर युद्धके लिये तैयार होना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;४४- कौरव-पाण्डवोंके प्रथम दिनके युद्धका आरम्भ&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;४५- उभयपक्षके सैनिकोंका द्वन्द्व-युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;४६- कौरव-पाण्डव-सेनाका घमासान युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;४७- भीष्मके साथ अभिमन्युका भयंकर युद्ध, शल्यके द्वारा उत्तरकुमारका वध और श्वेतका पराक्रम&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;४८- श्वेतका महाभयंकर पराक्रम और भीष्मके द्वारा उसका वध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;४९- शंखका युद्ध, भीष्मका प्रचण्ड पराक्रम तथा प्रथम दिनके युद्धकी समाप्ति&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५०- युधिष्ठिरकी चिन्ता, भगवान् श्रीकृष्णद्वारा आश्वासन, धृष्टद्युम्नका उत्साह तथा द्वितीय दिनके युद्धके लिये क्रौंचारुणव्यूहका निर्माण&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५१- कौरव-सेनाकी व्यूह-रचना तथा दोनों दलोंमें शंखध्वनि और सिंहनाद&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५२- भीष्म और अर्जुनका युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५३- धृष्टद्युम्न तथा द्रोणाचार्यका युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५४- भीमसेनका कलिंगों और निषादोंसे युद्ध, भीमसेनके द्वारा शक्रदेव, भानुमान् और केतुमान्‌का वध तथा उनके बहुत-से सैनिकोंका संहार&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५५- अभिमन्यु और अर्जुनका पराक्रम तथा दूसरे दिनके युद्धकी समाप्ति&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५६- तीसरे दिन—कौरव-पाण्डवोंकी व्यूह-रचना तथा युद्धका आरम्भ&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५७- उभयपक्षकी सेनाओंका घमासान युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५८- पाण्डव-वीरोंका पराक्रम, कौरव-सेनामें भगदड़ तथा दुर्योधन और भीष्मका संवाद&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५९- भीष्मका पराक्रम, श्रीकृष्णका भीष्मको मारनेके लिये उद्यत होना, अर्जुनकी प्रतिज्ञा और उनके द्वारा कौरव-सेनाकी पराजय, तृतीय दिवसके युद्धकी समाप्ति&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६०- चौथे दिन—दोनों सेनाओंका व्यूह-निर्माण तथा भीष्म और अर्जुनका द्वैरथ-युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६१- अभिमन्युका पराक्रम और धृष्टद्युम्नद्वारा शलके पुत्रका वध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६२- धृष्टद्युम्न और शल्य आदि दोनों पक्षके वीरोंका युद्ध तथा भीमसेनके द्वारा गजसेनाका संहार&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६३- युद्धस्थलमें प्रचण्ड पराक्रमकारी भीमसेनका भीष्मके साथ युद्ध तथा सात्यकि और भूरिश्रवाकी मुठभेड़&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६४- भीमसेन और घटोत्कचका पराक्रम, कौरवोंकी पराजय तथा चौथे दिनके युद्धकी समाप्ति&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६५- धृतराष्ट्र-संजय-संवादके प्रसंगमें दुर्योधनके द्वारा पाण्डवोंकी विजयका कारण पूछनेपर भीष्मका ब्रह्माजीके द्वारा की हुई भगवत्-स्तुतिका कथन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६६- नारायणावतार श्रीकृष्ण एवं नरावतार अर्जुनकी महिमाका प्रतिपादन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६७- भगवान् श्रीकृष्णकी महिमा&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६८- ब्रह्मभूतस्तोत्र तथा श्रीकृष्ण और अर्जुनकी महत्ता&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६९- कौरवोंद्वारा मकरव्यूह तथा पाण्डवोंद्वारा श्येन-व्यूहका निर्माण एवं पाँचवें दिनके युद्धका आरम्भ&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;७०- भीष्म और भीमसेनका घमासान युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;७१- भीष्म, अर्जुन आदि योद्धाओंका घमासान युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;७२- दोनों सेनाओंका परस्पर घोर युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;७३- विराट-भीष्म, अश्वत्थामा-अर्जुन, दुर्योधन-भीमसेन तथा अभिमन्यु और लक्ष्मणके द्वन्द्व-युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;७४- सात्यकि और भूरिश्रवाका युद्ध, भूरिश्रवाद्वारा सात्यकिके दस पुत्रोंका वध, अर्जुनका पराक्रम तथा पाँचवें दिनके युद्धका उपसंहार&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;७५- छठे दिनके युद्धका आरम्भ, पाण्डव तथा कौरव-सेनाका क्रमशः मकरव्यूह एवं क्रौंचव्यूह बनाकर युद्धमें प्रवृत्त होना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;७६- धृतराष्ट्रकी चिन्ता&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;७७- भीमसेन, धृष्टद्युम्न तथा द्रोणाचार्यका पराक्रम&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;७८- उभय पक्षकी सेनाओंका संकुलयुद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;७९- भीमसेनके द्वारा दुर्योधनकी पराजय, अभिमन्यु और द्रौपदीपुत्रोंका धृतराष्ट्रपुत्रोंके साथ युद्ध तथा छठें दिनके युद्धकी समाप्ति&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८०- भीष्मद्वारा दुर्योधनको आश्वासन तथा सातवें दिनके युद्धके लिये कौरव-सेनाका प्रस्थान&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८१- सातवें दिनके युद्धमें कौरव-पाण्डव-सेनाओंका मण्डल और वज्रव्यूह बनाकर भीषण संघर्ष&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८२- श्रीकृष्ण और अर्जुनसे डरकर कौरव-सेनामें भगदड़, द्रोणाचार्य और विराटका युद्ध, विराट-पुत्र शंखका वध, शिखण्डी और अश्वत्थामाका युद्ध, सात्यकिके द्वारा अलम्बुषकी पराजय, धृष्टद्युम्नके द्वारा दुर्योधनकी हार तथा भीमसेन और कृतवर्माका युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८३- इरावान्‌के द्वारा विन्द और अनुविन्दकी पराजय, भगदत्तसे घटोत्कचका हारना तथा मद्रराजपर नकुल और सहदेवकी विजय&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८४- युधिष्ठिरसे राजा श्रुतायुका पराजित होना, युद्धमें चेकितान और कृपाचार्यका मूर्छित होना, भूरिश्रवासे धृष्टकेतुका और अभिमन्युसे चित्रसेन आदिका पराजित होना एवं सुशर्मा आदिसे अर्जुनका युद्धारम्भ&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८५- अर्जुनका पराक्रम, पाण्डवोंका भीष्मपर आक्रमण, युधिष्ठिरका शिखण्डीको उपालम्भ और भीमका पुरुषार्थ&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८६- भीष्म और युधिष्ठिरका युद्ध, धृष्टद्युम्न और सात्यकिके साथ विन्द और अनुविन्दका संग्राम, द्रोण आदिका पराक्रम और सातवें दिनके युद्धकी समाप्ति&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८७- आठवें दिन व्यूहबद्ध कौरव-पाण्डव-सेनाओंकी रणयात्रा और उनका परस्पर घमासान युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८८- भीष्मका पराक्रम, भीमसेनके द्वारा धृतराष्ट्रके आठ पुत्रोंका वध तथा दुर्योधन और भीष्मकी युद्धविषयक बातचीत&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८९- कौरव-पाण्डव-सेनाका घमासान युद्ध और भयानक जनसंहार&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९०- इरावान्‌के द्वारा शकुनिके भाइयोंका तथा राक्षस अलम्बुषके द्वारा इरावान्‌का वध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९१- घटोत्कच और दुर्योधनका भयानक युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९२- घटोत्कचका दुर्योधन एवं द्रोण आदि प्रमुख वीरोंके साथ भयंकर युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९३- घटोत्कचकी रक्षाके लिये आये हुए भीम आदि शूरवीरोंके साथ कौरवोंका युद्ध और उनका पलायन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९४- दुर्योधन और भीमसेनका एवं अश्वत्थामा और राजा नीलका युद्ध तथा घटोत्कचकी मायासे मोहित होकर कौरव-सेनाका पलायन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९५- दुर्योधनके अनुरोध और भीष्मजीकी आज्ञासे भगदत्तका घटोत्कच, भीमसेन और पाण्डव-सेनाके साथ घोर युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९६- इरावान्‌के वधसे अर्जुनका दुःखपूर्ण उद्‌गार, भीमसेनके द्वारा धृतराष्ट्रके नौ पुत्रोंका वध, अभिमन्यु और अम्बष्ठका युद्ध, युद्धकी भयानक स्थितिका वर्णन तथा आठवें दिनके युद्धका उपसंहार&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९७- दुर्योधनका अपने मन्त्रियोंसे सलाह करके भीष्मसे पाण्डवोंको मारने अथवा कर्णको युद्धके लिये आज्ञा देनेका अनुरोध करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९८- भीष्मका दुर्योधनको अर्जुनका पराक्रम बताना और भयंकर युद्धके लिये प्रतिज्ञा करना तथा प्रातःकाल दुर्योधनके द्वारा भीष्मकी रक्षाकी व्यवस्था&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९९- नवें दिनके युद्धके लिये उभयपक्षकी सेनाओंकी व्यूह-रचना और उनके घमासान युद्धका आरम्भ तथा विनाशसूचक उत्पातोंका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१००- द्रौपदीके पाँचों पुत्रों और अभिमन्युका राक्षस अलम्बुषके साथ घोर युद्ध एवं अभिमन्युके द्वारा नष्ट होती हुई कौरव-सेनाका युद्धभूमिसे पलायन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१०१- अभिमन्युके द्वारा अलम्बुषकी पराजय, अर्जुनके साथ भीष्मका तथा कृपाचार्य, अश्वत्थामा और द्रोणाचार्यके साथ सात्यकिका युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१०२- द्रोणाचार्य और सुशर्माके साथ अर्जुनका युद्ध तथा भीमसेनके द्वारा गजसेनाका संहार&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१०३- उभय पक्षकी सेनाओंका घमासान युद्ध और रक्तमयी रणनदीका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१०४- अर्जुनके द्वारा त्रिगर्तोंकी पराजय, कौरव-पाण्डव सैनिकोंका घोर युद्ध, अभिमन्युसे चित्रसेनकी, द्रोणसे द्रुपदकी और भीमसेनसे बाह्लीककी पराजय तथा सात्यकि और भीष्मका युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१०५- दुर्योधनका दुःशासनको भीष्मकी रक्षाके लिये आदेश, युधिष्ठिर और नकुल-सहदेवके द्वारा शकुनिकी घुड़सवार-सेनाकी पराजय तथा शल्यके साथ उन सबका युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१०६- भीष्मके द्वारा पराजित पाण्डव-सेनाका पलायन और भीष्मको मारनेके लिये उद्यत हुए श्रीकृष्णको अर्जुनका रोकना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१०७- नवें दिनके युद्धकी समाप्ति, रातमें पाण्डवोंकी गुप्त मन्त्रणा तथा श्रीकृष्णसहित पाण्डवोंका भीष्मसे मिलकर उनके वधका उपाय जानना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१०८- दसवें दिन उभयपक्षकी सेनाका रणके लिये प्रस्थान तथा भीष्म और शिखण्डीका समागम एवं अर्जुनका शिखण्डीको भीष्मका वध करनेके लिये उत्साहित करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१०९- भीष्म और दुर्योधनका संवाद तथा भीष्मके द्वारा लाखों सैनिकोंका संहार&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;११०- अर्जुनके प्रोत्साहनसे शिखण्डीका भीष्मपर आक्रमण और दोनों सेनाओंके प्रमुख वीरोंका परस्पर युद्ध तथा दुःशासनका अर्जुनके साथ घोर युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१११- कौरव-पाण्डवपक्षके प्रमुख महारथियोंके द्वन्द्व-युद्धका वर्णन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;११२- द्रोणाचार्यका अश्वत्थामाको अशुभ शकुनोंकी सूचना देते हुए उसे भीष्मकी रक्षाके लिये धृष्टद्युम्नसे युद्ध करनेका आदेश देना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;११३- कौरवपक्षके दस प्रमुख महारथियोंके साथ अकेले घोर युद्ध करते हुए भीमसेनका अद्भुत पराक्रम&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;११४- कौरवपक्षके प्रमुख महारथियोंके साथ युद्धमें भीमसेन और अर्जुनका अद्भुत पुरुषार्थ&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;११५- भीष्मके आदेशसे युधिष्ठिरका उनपर आक्रमण तथा कौरव-पाण्डव सैनिकोंका भीषण युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;११६- कौरव-पाण्डव महारथियोंके द्वन्द्व-युद्धका वर्णन तथा भीष्मका पराक्रम&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;११७- उभय पक्षकी सेनाओंका युद्ध, दुःशासनका पराक्रम तथा अर्जुनके द्वारा भीष्मका मूर्च्छित होना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;११८- भीष्मका अद्भुत पराक्रम करते हुए पाण्डव-सेनाका भीषण संहार&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;११९- कौरवपक्षके प्रमुख महारथियोंद्वारा सुरक्षित होनेपर भी अर्जुनका भीष्मको रथसे गिराना, शरशय्यापर स्थित भीष्मके समीप हंसरूपधारी ऋषियोंका आगमन एवं उनके कथनसे भीष्मका उत्तरायणकी प्रतीक्षा करते हुए प्राण धारण करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१२०- भीष्मजीकी महत्ता तथा अर्जुनके द्वारा भीष्मको तकिया देना एवं उभय पक्षकी सेनाओंका अपने शिविरमें जाना और श्रीकृष्ण-युधिष्ठिर-संवाद&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१२१- अर्जुनका दिव्य जल प्रकट करके भीष्मजीकी प्यास बुझाना तथा भीष्मजीका अर्जुनकी प्रशंसा करते हुए दुर्योधनको संधिके लिये समझाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१२२- भीष्म और कर्णका रहस्यमय संवाद&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ चित्र-सूची</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/meta/gItA-mudraNAlayAvRttiH/3/04_chitra-sUchI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/meta/gItA-mudraNAlayAvRttiH/3/04_chitra-sUchI/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;१- दुर्योधन और अर्जुनका श्रीकृष्णसे युद्धके लिये सहायता माँगना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२- नहुषका स्वर्गसे पतन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३- आकाशचारी भगवान् सूर्यदेव&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;४- विदुर और धृतराष्ट्र&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५- प्रह्लादजीका न्याय&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६- आत्रेय मुनि और साध्यगण&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;७- श्रीसनत्सुजात और महाराज धृतराष्ट्र&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८- धृतराष्ट्रकी सभामें संजय पाण्डवोंका संदेश सुना रहे हैं&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९- भीमसेनका बल बखानते हुए धृतराष्ट्रका विलाप&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१०- धृतराष्ट्रके द्वारा श्रीकृष्णका स्वागत&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;११- श्रीकृष्णका कौरव-सभामें प्रवेश&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१४- ययातिका स्वर्गारोहण&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१५- दुर्योधनको गान्धारीकी फटकार&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१६- भगवान् श्रीकृष्ण कर्णको समझा रहे हैं&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१७- पाण्डवोंके डेरेमें बलरामजी&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१८- पाण्डवोंकी विशाल सेना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१९- भीष्म-दुर्योधन-संवाद&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२०- पाण्डव-सेनापति धृष्टद्युम्न&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२१- भीष्म और परशुरामके युद्धमें नारदजीद्वारा बीच-बचाव&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२२- शरणागत अर्जुन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२३- पंचमहायज्ञ&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२४- अर्जुनके प्रति भगवान्‌का विराट्‌रूप-प्रदर्शन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२५- भगवान्‌के द्वारा भक्तका संसारसागरसे उद्धार&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२६- चार अवस्था&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२७- संसार-वृक्ष&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२८- मोह-नाश&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२९- श्रीकृष्ण एवं भाइयोंसहित युधिष्ठिरका भीष्मको प्रणाम करके उनसे युद्धके लिये आज्ञा माँगना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३०- भीमसेन और भीष्मका युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३१- अभिमन्युका युद्ध-कौशल&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३२- भीमसेनके बाणसे मूर्च्छित दुर्योधन&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३३- अर्जुनका व्यूहबद्ध कौरव-सेनाकी ओर श्रीकृष्णका ध्यान आकृष्ट करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३४- आकाशमें स्थित हुए घटोत्कचकी गर्जना और दुर्योधनके साथ उसका युद्ध&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३५- भीष्मजीका शिखण्डीसे युद्ध न करनेकी इच्छा प्रकट करना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३६- अर्जुनका बाणद्वारा पृथ्वीसे जल प्रकट करके भीष्मजीको पिलाना&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
