<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;अधिगीतम् on महाभारते विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/meta/</link>
    <description>Recent content in &#43;अधिगीतम् on महाभारते विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 13 Jun 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/meta/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>BG 242-246 vs pravRtti-dharma</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/meta/how-much-does-bg-2-42-2-46-subvert-pravrtti-dharma/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/meta/how-much-does-bg-2-42-2-46-subvert-pravrtti-dharma/</guid>
      <description>Source: here.
How much does BG 2.42-2.46 subvert pravRtti-dharma?
Motivation Even without any interest in the Ananda-addiction game, the desire to understand the exact extant to which bhagavad-gItA-2.42-2.46 (interpreted traditionally) subvert vaidika pravRtti-dharma motivated this study.
Core verses यामिमां पुष्पितां वाचं प्रवदन्त्यविपश्चितः। वेदवादरताः पार्थ नान्यदस्तीति वादिनः॥ 2.42।।
कामात्मानः स्वर्गपरा जन्मकर्मफलप्रदाम् ।क्रियाविशेषबहुलां भोगैश्वर्यगतिं प्रति ॥2.43।।
भोगैश्वर्यप्रसक्तानां तयापहृतचेतसाम् ।व्यवसायात्मिका बुद्धिः समाधौ न विधीयते ॥2.44।।
त्रैगुण्यविषया वेदा निस्त्रैगुण्यो भवार्जुन।निर्द्वन्द्वो नित्यसत्त्वस्थो निर्योगक्षेम आत्मवान्।।2.45।।
यावानर्थ उदपाने सर्वतः संप्लुतोदके।तावान्सर्वेषु वेदेषु ब्राह्मणस्य विजानतः।।2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गीता शास्त्राणि च</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/meta/gItA_and_shAstras/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/meta/gItA_and_shAstras/</guid>
      <description>Source: TW
This false dichotomy between #BhagavadGita and #Smritis get repeated again and again, most of the times in pro-Hindu publications, which try to use Gita as a club to undermine Smritis. If Gita has final word on everything as is often portrayed, why then does Gita 16.24 says &amp;ldquo;Shastras are your authority as regards to what is to be done &amp;amp; what not to be done?&amp;rdquo; Why is Gita referring to some other Shastras to be final word regarding matters related to Dharma?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विश्वास-बोधः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/meta/vishvAsa-bodhaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/meta/vishvAsa-bodhaH/</guid>
      <description>परिचयः अधस् सूचितं युष्मासु केषाञ्चित् स्याद् रुचय इति, गुणदोषसूचना आयान्त्व् इति च प्रसारयामि -
पूर्वं वेदान्ते तटस्थोऽपि, पारिवारिकक्षोभैर् विचालित आत्मानम् पुनर् अवाप्तुं भगवद्गीताम् अपाठिषम् । साध्वाश्रितो ऽयम् उपायो यतो ऽनेनेष्टं समाधानम् इव लब्धम्। तत्र भविष्यपठनादौ स्वप्रयोजनाय स्वीयो बोधसारः कश्चन लिखितो ऽत्र । अत्र पुरुषोत्तमो &amp;ldquo;देवग्राम&amp;rdquo;-शब्देन निर्दिष्टः, स्वानुमतं प्लैटव-यावन-देवादि-तत्त्व-दर्शनम् आश्रितम्।
प्रत्येकस्य श्लोकस्य स्वप्रतिपत्ति-स्मारक-प्रस्तुतिर् अपि रक्षिता, यथा ऽत्र।
०२ साङ्ख्य-योगः आत्मा ऽविनाशी। देह-नाशो ध्रुवः। स्व-धर्मानुसरणे कीर्तिः स्वर्गश्च। +++(त्रैगुण्यात्मक-)+++प्रकृति-+++(आत्माख्य-)+++पुरुष-विवेकं साधय। क्षुद्र-फलेषु सक्तिं त्यक्त्वा ऽऽत्म-तत्त्वे स्थिरो भव - कर्मसु विभ्रम-नैयून्यं तेन सेत्स्यति। (आत्म-)योग-स्थस् तु कर्माणि कुरु। आत्मनः प्रकृति-भिन्नस्य कर्म-फल-सङ्गाभावात् संसारान् मुक्तिः। शुभाशुभयोर् नाभिनन्दति न द्वेष्टि। विषयेभ्यो रागद्वेषवन्ति +इन्द्रियाणि संहरेद् आत्म-निष्ठः। अन्यथा - विषय-ध्यानम् → सङ्गः → कामः → क्रोधः → सम्मोहः → स्मृतिविभ्रमः → बुद्धिनाशः। राग-द्वेष-वियुक्तैस् त्व् इन्द्रियैर् विषयाञ् चरन् प्रसादम् आप्नोति। ०३ कर्म-योगः कर्मानिवार्यम् - गुणैः कार्यन्ते, ब्रह्मचेतसा वा। लोकयात्रायाय् अनिवार्यम्। लोकप्रेरणार्थं च। इन्द्रिय-नियमनेन कर्त्रन्तरप्रज्ञया च यज्ञार्थं हि कर्मारम्भः। यज्ञे लोकसङ्ग्रहो ऽन्तर्भवति। राग-द्वेषौ, काम-क्रोधौ च प्रकृत्या व्यवस्थितौ। तद्वशं परिहार्य स्वधर्मे वर्तेत। इन्द्रियाणि → मनो → बुद्धिर् → आत्मा +इति परत्वशृङ्ग्खला प्रयोज्या। अकृत्स्नवित्सु भ्रमं न जनेयेत्। ०४ ज्ञान-योगः नानारूपधृग् भगवान् काले काले ज्ञानम् एतद् आविर्-भावयति भक्तेभ्यः। तत्त्वदर्शिनोऽपि परिप्रश्नेन सेवया च बोधयन्ति। योगिनश् च स्वयं विन्दन्ति। अश्रद्दधानस् तु नास्मिन् लोके न च परे जयतितमाम्। कर्म-फल-स्वामित्वं त्यजेत्। कर्म-वैफल्य-सम्भावना-प्रज्ञया वर्तेत। सर्वं ब्रह्ममयम् इति विदित्वा कुर्यात्। नानाविधयज्ञाः - द्रव्ययज्ञः, प्राणयज्ञः, इन्द्रिययज्ञः, स्वाध्याय-यज्ञः … - ब्रह्ममयास् सन्तो मोक्षदाः। तेऽपि कर्मजाः, किञ्च ज्ञानयुक्तास् स्युः। ०५ कर्म-संन्यास-योगः साङ्ख्यं योगश् च न पृथक्। कर्तृत्वं, फल-सङ्गं च त्यजेत् - तेन कर्माणि न करोमीति भावयेत्। एवं सर्वत्र लोकं गुण-व्यवस्था-मयं समं पश्येत्। इन्द्रिय-निग्रह&amp;ndash;प्राणायामादिभिर् ध्यानम्, देव-ज्ञानं च मोक्षदम्। ०६ आत्मसंयम-योगः प्रारम्भे प्रयासपूर्वकं फलत्यागादि कार्यम्। पश्चात् स्वाभाविकम्। योगासक्त-प्रकृत्यंशः फलासक्त-प्रकृत्यंशं जयेत्। कर्म-फल-सङ्ग-त्यागेन योगे बद्धः, ब्रह्म-व्याप्ति-प्रज्ञः, सर्वत्र लोकम् आत्मसमेतं समं पश्येत्। ध्यानादि-यज्ञैः सततम् एकान्ते शुचौ देशे स्थिर-मृद्व्-आसने योगं सम्पादयेत्। युक्ताहार-विहारस् स्यात्, युक्त-चेष्टश् च। काम-सङ्कल्पेभ्यो मनः सेन्द्रियं नियम्य +आत्मन्य् अवदध्यात्। तत्रापि देवभक्तिर् उत्तमोपायः। एवम् अभ्यासेन वैराग्येण +उपायतः च मनो-योग-ग्रहणम्। अयोगसिद्धाव् अपि न नश्यति - प्रेत्य सद्गतिं लभते, योगम् अनुवर्तयति। ०७ ज्ञान-विज्ञान-योगः प्रकृति-भेदाः ५ भूताः (पृथिव्य्-अप्-तेजो-वाय्व्-आकाशाः) + मनो बुद्धिः अहङ्कारः जीवः (चैतन्यम्) अव्यक्तो (न देव-व्यक्तिः), देवग्रामः सर्वस्मिन् व्याप्तः। देवमाया-च्छान्नो ऽपि तेजो-बल-बुद्ध्याद्य्-उत्कृष्ट-भाव-रूपैर् विशिष्य भाति। सौहार्दपूर्णो ऽयं देवग्रामो भक्तिम् अनुसृत्य फलं प्रददाति। प्राकृतः त्रिगुणात्मको लोको देव-मायायाश् चमत्कारः। इच्छा-द्वेषात्मको मोह आवृणोति लोकम्। अध्यात्मकर्म, अधिभूतम्, चेतसि+++(=अधिदैवम्)+++, +अधियज्ञं च देवग्रामम् प्रपद्य तां तरितुं शक्यम्। ०८ अक्षर-पर-ब्रह्म-योगः ब्रह्म नामाव्ययं सर्वं प्रकृति-पुरुषात्मकम्। भूतसङ्घातानि शरीराणि वर्तन्ते। अधिभूतम् क्षरो भावः - सूक्ष्मशरीरम् + कारणशरीरम्। अधिदैवम् साक्षि-चेतो अव्यक्तः पुरुषो देवग्रामेण व्याप्तः। अक्षरस्, सनातनः, परः पुरुषश् च देवग्रामः। स ह्य् अधियज्ञः। मृत्युकाले यं स्मरति, तम् एवैति भावम्। तेन तदा भ्रुवोर् मध्ये प्राणम् आवेश्य, ओंकारं व्याहरन्, देवग्रामं यो ऽनुस्मरेत्, स सर्वस्मिल्ँ लयमाप्नोति, न पुनर् जायते। मृत्यव उत्तरायणे शुक्लपक्षे दिनं प्रशस्तम् - योगस् तु सदाचरणीयः। सततं यो देवग्रामं स्मरति, तस्य स सुलभः। ०९ राज-विद्या जगद् देवग्रामेण ततम्, तस्यांशे वर्तते। तत एव जायन्ते, तत्रैव लीयन्ते कल्पान्ते। कर्म-बन्ध-मोक्षार्थं देवग्राम-प्रतीकानि पूज्यानि, फलपुष्पादिभिः। ज्ञान-यज्ञेयन +एकत्वेन बहुत्वेन चापि देवग्रामः पूज्यः। देवग्रामसमावेशं लभन्ते, धर्मात्मानश् च भवन्ति। देवग्रामो हि मन्त्रेषु भूतेषु क्रियासु च व्याप्तः। सत्कृतिभ्यः स्वर्गे पुण्यक्षयं यावद् अवकाशः। किञ्च ये देवव्यक्तिम् एव सेवमाना अपि, न तत्त्वतो देवग्रामं न विदुः, त एवं च्यवन्ति। १० विभूति-विस्तार-योगः अनादिर् देवग्रामः, लोकमहेश्वरश् च। भगवद्ग्रामात् सर्वं प्रवर्तते। एवं सभावं ध्यायेत्, तेन बुद्धि-योगः, देवग्राम-समावेशः। सर्वास्व् अपि जातिषु +उत्कृट-व्यक्तौ देवग्राम-विभूतिः प्रतिभातितमाम्। ११ विश्वरूपदर्शनम् देवग्रामस्यैश्वरो ऽव्ययो भावः शत-सहस्रशो रूपैर् दर्श्यते। १२ भक्तियोगः देवग्रामे मन आवेश्य योग उत्तमः। अव्यक्तोपासनामार्गेणापि शक्यं - किञ्च क्लेशो ऽधिकतरः। मनो बुद्धिं च देवग्रामे समावेशयेत्। तद्-अशक्ताव् अभ्यासेन लभेत। तद्-अशक्तौ देव-कर्म-परमो धानादिभिर् भवेत्। तद्-अशक्तौ सर्व-कर्म-फल-त्यागम् अभ्यस्येत्। तदर्थं चाद्वेषादिलक्षणं शान्तिम् अभ्यस्येत्। एवं सोपानक्रमेण +आनन्दाधिक्यम् प्राप्नुवन् देवग्रामसमावेशं लभेत। १३ क्षेत्र-क्षेत्रज्ञ-योगः क्षेत्रम् = शरीरम् = अव्यक्त्यम् (प्रकृतिः), ५ भूतानि, अहङ्कारः, मनः, बुद्धिः, ५ ज्ञानेन्द्रियाणि, ५ कर्मेन्द्रियाणि, ५ ज्ञानेन्द्रियविषयाः</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वेङ्कटनाथ-सम्मर्शः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/meta/venkaTanAtha-sammarshaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/meta/venkaTanAtha-sammarshaH/</guid>
      <description>विस्तारः (द्रष्टुं नोद्यम्) तात्पर्य-चन्द्रिकायाम् 18.66 इत्यत्रान्ते प्रस्तुतम्। Source: TW
अपि चात्रादितः प्रभृति सम्मृशामः &amp;ndash;
०१ प्रथमे तावद् अध्याये ऽर्जुनस्यास्थान-स्नेह-कारुण्यादिभिः
शास्त्रोल्लङ्घन-प्रसङ्गेप्सुनोपक्षिप्त-पूर्व-पक्ष-बुद्धि-प्रशमनाय द्वितीयेनाध्यात्म-शास्त्रम् अवतारितम् इत्येतावति सर्वेषाम् अविवादः।
०२ द्वितीयाध्यायोक्तस्य योगादेर् अपि
भगवान् एवाराध्य इत्य्-अत्रापि न विप्रतिपत्तिः।
व्रीह्यादि-विषयैः प्रोक्षणावघातादि-शास्त्रार्थैर् अपि हि स एवाराध्यते।
स तु तत्र न साक्षाद् विषय इति
प्रकरणादि-बलात्;
साक्षाद् भगवद्-योगिनश् च योगिनाम् अपि सर्वेषां
&amp;ldquo;मद्-गतेनान्तरात्मना&amp;rdquo; [6।47] इत्यादि प्रस्तुत्य
प्रतिपादयिष्यमाणत्वाच् च समर्थितम्।
०३-०४ तृतीये योगाख्योपायांश-भूतयोः क्रिया-योग&amp;ndash;बुद्धि-योगयोः विमर्श इत्य् एतद् अपि
ज्ञान-योगेन साङ्ख्यानां</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
