<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;भाष्योपेता भगवद्गीता on महाभारते विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/</link>
    <description>Recent content in &#43;भाष्योपेता भगवद्गीता on महाभारते विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/01/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥अथ प्रथमोऽध्यायः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;धृतराष्ट्र उवाच— धर्मक्षेत्रे कुरुक्षेत्रे समवेता युयुत्सवः। मामकाः पाण्डवाश्चैव किमकुर्वत सञ्जय !॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अत्र च१ – ( धृतराष्ट्र उवाच — धर्मक्षेत्र इत्यादि।)३&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[आनन्दगिरिकृतव्याख्या]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;एवं गीताशास्त्रस्य साध्यसाधनभूतनिष्ठाद्वयविषयस्य परापराभिधेयप्रयोजनवतो व्याख्येयत्वं प्रतिपाद्य, व्याख्यातुकामः शास्त्रम् , तदेकदेशस्य प्रथमाध्यायस्य द्वितीयाध्यायैकदेशसहितस्य तात्पर्यमाह— अत्र चेति। गीताशास्त्रे प्रथमाध्याये प्रथमश्लोके कथासम्बन्ध- प्रदर्शनपरे स्थिते सतीति यावत्। २तत्रैषाऽक्षरयोजना— ३(धृतराष्ट्र उवाचेति।) धृतराष्ट्रो हि प्रज्ञाचक्षुर्बाह्यचक्षुरभावाद् बाह्यमर्थं प्रत्यक्षयितुमनीशः सन् अभ्याश- वर्तिनं सञ्जयमात्मनो हितोपदेष्टारं पृच्छति— धर्मक्षेत्र इति। धर्मस्य ४तद्बुद्धेश्च क्षेत्रम् अभिवृद्धिकारणं यदुच्यते कुरुक्षेत्रमिति, तत्र समवेताः संगता युयुत्सवो योद्धुकामाः, ते च केचिन्मदीया दुर्योधनप्रभृतयः, पाण्डवाश्चापरे युधिष्ठिरादयः, ते च सर्वे युद्धभूमौ संगता भूत्वा किम् ५अकुर्वत कृतवन्तः?॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/02/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥अथ द्वितीयोऽध्यायः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सञ्जय उवाच— तं तथा कृपयाऽऽविष्टमश्रुपूर्णाकुलेक्षणम्। विषीदन्तमिदं वाक् यमुवाच मधुसूदनः॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीभगवानुवाच— कुतस्त्वा कश्मलमिदं विषमे समुपस्थितम्। अनार्यजुष्टमस्वर्ग्यम् अकीर्तिकरमर्जुन ! ॥२॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;क्लैब्यं मा स्म गमः पार्थ ! नैतत् त्वय्युपपद्यते। क्षुद्रं हृदयदौर्बल्यं त्यक्त्वोत्तिष्ठ परन्तप ! ॥३॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[श्रीबेल्लंकोण्डरामरायकविविरचितः भाष्यार्कप्रकाशः]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;हे आनन्दगिरिकृतव्याख्या ‘अहिंसा परमो धर्मो, भिक्षाशनं च ’ इत्येवंलक्षणया बुद्ध्या युद्धवैमुख्यमर्जुनस्य श्रुत्वा स्वपुत्राणां राज्यैश्वर्यमप्रचलितमवधार्य स्वस्थहृदयं धृतराष्ट्रं दृष्ट्वा, तस्य दुराशामपनेष्यामीति मनीषया सञ्जयः तं प्रत्युक्तवानित्याह— सञ्जय इति। परमेश्वरेण स्मार्यमाणोऽपि कृत्याकृत्ये सहसा नार्जुनः सस्मार, विपर्ययप्रयुक्तस्य शोकस्य दृढतरमोहहेतुत्वात् , तथापि तं भगवान् नोपेक्षितवानित्याह— तं तथेति। तम् प्रकृतं पार्थं तथा स्वजनमरणप्रसङ्गदर्शनेन कृपया करुणया आविष्टम् अधिष्ठितम् अश्रुभिः पूर्णे समाकुले चेक्षणे यस्य तम् अश्रुव्याप्त- तरलाक्षं विषीदन्तं शोचन्तम् इदं वक्ष्यमाणं वाक् यं सोपपत्तिकं वचनं, मधुनामानमसुरं सूदितवानिति मधुसूदनो भगवानुक्तवान् , न तु यथोक्तमर्जुनमुपेक्षितवानित्यर्थः॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/03/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥अथ तृतीयोऽध्यायः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्जुन उवाच— ज्यायसी चेत् कर्मणस्ते मता बुद्धिर्जनार्दन !। तत् किं कर्मणि घोरे मां नियोजयसि केशव !॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[श्रीबेल्लंकोण्डरामरायकविविरचितः भाष्यार्कप्रकाशः]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अनुभूतिस्वरूपाचार्यविरचितगीताभाष्यटिप्पणम् वृत्तानुवादपूर्वकं प्रष्टुरर्जुनस्याभिप्रायमाह—शास्त्रस्येत्यादिना। पारम्पर्येणापि अन्तःकरणशुद्धिद्वारेणापि अस्मिन्नेव आनन्दगिरिकृतव्याख्या पूर्वोत्तराध्याययोः सम्बन्धं वक्तुं पूर्वस्मिन्नध्याये वृत्तमर्थं संक्षिप्यानुवदति— शास्त्रस्येति। गीताशास्त्रप्रारम्भापेक्षितं हेतुफलभूतं बुद्धिद्वयं भगवतोपदिष्टमित्यर्थः। प्रष्टुरर्जुनस्याभिप्रायं निर्देष्टुं ३प्रवृत्तमर्थान्तरमनुवदति— तत्रेति। अध्यायः, बुद्धिद्वयनिर्धारणं वा सप्तम्यर्थः। पारमार्थिके तत्त्वे यज्ज्ञानं तन्निष्ठानाम् अशेषकामत्यागिनाम् , कामयुक्तानां कर्मिणामपि प्रतिपत्तिकर्मवत् त्यागं कर्तव्यत्वेन भगवानुक्तवानित्यर्थः। तथापि मोक्षसाधने विकल्पसमुच्चययोरन्यतरस्य विवक्षितत्वबुद्ध्या समनन्तरप्रश्नप्रवृत्तिरित्याशङ्क्याह— ४उक्तेति। अर्जुनस्य मनसि व्याकुलत्वं प्रश्नबीजं दर्शयितुम् उक्तमर्थान्तरमनुभाषते— अर्जुनाय चेति। साङ्ख्यबुद्धिमाश्रित्य कर्मत्यागमुक्त्वा पुनः ५तस्यैव कर्तव्यत्वं कथं मिथो विरुद्धं ब्रवीतीत्याशङ्क्याह— योगेति। यथा साङ्ख्यबुद्धिमाश्रितानां संन्यासद्वारा तन्निष्ठानां कृतार्थतोक्ता, तथा योगबुद्धिमाश्रित्य कर्म कुर्वतोऽपि कृतार्थत्वमुक्तमित्याशङ्क्याह— न तत एवेति। ‘दूरेण ह्यवरं कर्म बुद्धियोगाद्’ इति दर्शनादिति शेषः। बुद्धिव्याकुलत्वं प्रश्नबीजं प्रतिलभ्य प्रश्नं करोतीत्याह— तदेतदिति। साक्षादेव श्रेयःसाधनं ज्ञानमन्येभ्यो दर्शितं तदित्युच्यते। तद्विपरीतं कर्म स्वस्यानुष्ठेयत्वेनोक्तम् एतदिति निर्दिश्यते। भगवदुक्तेऽर्थे ६सन्दिह्यमानस्य निर्णयाकाङ्क्षया प्रश्नप्रवृत्तेः अस्ति पूर्वोत्तराध्याययोः उत्थाप्योत्थापकलक्षणा सङ्गतिरित्यर्थः। अर्जुनस्य प्रश्ननिमित्तं पर्याकुलत्वं प्रपञ्चयति— कथमित्यादिना। यद्धि साक्षादेव श्रेयःसाधनं १. ‘प्रवृत्तिविषयभूते’ इति पा.। तदेवानन्दगिरीयानुगुणं भाति। २. कथमित्यस्य नियुञ्ज्यादित्यनेन संबन्धः। ३. वृत्तम् इत्येव विवक्षितम्। ४. ‘तन्निष्ठतयैव च कृतार्थतोक्ता’ इत्यत्र एवकारेण शङ्कितविकल्पसमुच्चययोर्व्यावृत्तिरिति भावः। ५. कर्मण एवेत्यर्थः। कथं ब्रवीतीत्यन्वयः। ६. ‘सन्दिहानस्य’ इति स्यात्। शास्त्रस्य १प्रवृत्तिनिवृत्तिविषयभूते द्वे बुद्धी भगवता निर्दिष्टे - साङ्ख्ये बुद्धिर्योगे बुद्धिरिति च। तत्र ‘प्रजहाति यदा कामान्’(भ.गी.२.५५) इत्यारभ्य आ अध्यायपरिसमाप्तेः साङ्ख्यबुद्ध्याश्रितानां संन्यासं कर्तव्यमुक्त्वा, तेषां तन्निष्ठतयैव च कृतार्थतोक्ता—‘एषा ब्राह्मी स्थितिः’ (भ.गी.२.७२) इति। अर्जुनाय च ‘कर्मण्येवाधिकारस्ते&amp;hellip;.मा ते सङ्गो ऽस्त्वकर्मणि’(भ.गी.२.४७) इति कर्मैव कर्तव्यमुक्तवान् योगबुद्धिमाश्रित्य। न तत एव श्रेयःप्राप्तिमुक्तवान्। तदेतद् आलक्ष्य पर्याकुलीभूतबुद्धिः अर्जुन उवाच। कथं२ भक्ताय श्रेयोऽर्थिने यत् साक्षाच्छ्रेयःप्राप्तिसाधनं साङ्ख्यबुद्धिनिष्ठां&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥अथ चतुर्थोऽध्यायः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीभगवानुवाच— इमं विवस्वते योगं प्रोक्तवानहमव्ययम् । विवस्वान् मनवे प्राह मनुरिक्ष्वाकवेऽब्रवीत् ॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[श्रीबेल्लंकोण्डरामरायकविविरचितः भाष्यार्कप्रकाशः]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आनन्दगिरिकृतव्याख्या पूर्वाभ्यामध्यायाभ्यां निष्ठाद्वयात्मनो योगस्य गीतत्वाद् , वेदार्थस्य च समाप्तत्वाद् , वक्तव्यशेषाभावाद् उक्तयोगस्य कृत्रिमत्व- शङ्कानिवृत्तये वंशकथनपूर्विकां स्तुतिं भगवानुक्तवानित्याह— श्रीभगवानिति। तदेतद् भगवद्वचनं वृत्तानुवादद्वारेण प्रस्तौति— योऽय- मिति। उक्तमेव योगं विभज्यानुवदति— ज्ञानेति। संन्यासेनेतिकर्तव्यतया सहितस्य ज्ञानात्मनो योगस्य कर्माख्यो योगो हेतुः। अतश्चो- पायोपेयभूतं निष्ठाद्वयं प्रतिष्ठापितमित्यर्थः। उक्ते योगद्वये प्रमाणमुपन्यस्यति— यस्मिन्निति। अथवा ज्ञानयोगस्य कर्मयोगोपायत्वमेव स्फुटयति— यस्मिन्निति। प्रवृत्त्या लक्ष्यते ज्ञायते कर्मयोगः, निवृत्त्या च लक्ष्यते ज्ञानयोग इति विभागः। यद्यपि पूर्वस्मिन् अध्यायद्वये यथोक्तनिष्ठाद्वयं व्याख्यातम् , तथापि वक्ष्यमाणाध्यायेषु वक्तव्यान्तरमस्तीत्याशङ्क्याह— गीतासु चेति। कथं तर्हि समनन्तराध्यायस्य प्रवृत्तिः? अत आह—अत इति। वंशकथनं सम्प्रदायोपन्यासः। सम्प्रदायोपदेशश्च कृत्रिमत्वशङ्कानिवृत्त्या योगस्तुतौ पर्यवस्यति। गुरु- शिष्यपरम्परोपन्यासमेवानुक्रामति— इममिति। ‘इमम्’ इत्यस्य सन्निहितं विषयं दर्शयति— अध्यायेति। योगं ज्ञाननिष्ठालक्षणं कर्मयोगोपायलभ्यमित्यर्थः। स्वयमकृतार्थानां प्रयोजनव्यग्राणां परार्थप्रवृत्त्यसम्भवाद् , भगवतस्तथाविधप्रवृत्तिदर्शनात् कृतार्थता कल्पनीयेत्याह—विवस्वत इति। अव्ययवेदमूलत्वादव्ययत्वं योगस्य गमयितव्यम्। किमिति भगवता कृतार्थेनापि योगप्रवचनं कृतमिति? तदाह—जगदिति। कथं यथोक्तेन योगेन क्षत्रियाणां बलाधानम्? तदाह—तेनेति। युक्ताः क्षत्रियाः इति शेषः। ब्रह्मशब्देन ब्राह्मणत्व- जातिरुच्यते। यद्यपि योगप्रवचनेन क्षत्रं रक्षितम् ; तेन च ब्राह्मणत्वम् ; तथापि कथं रक्षणीयं जगदशेषं रक्षितमित्याशङ्क्याह— ब्रह्मेति। १. ‘संन्यासः’ इति रा.पा.। २. वंशकथनेन विद्यायाः स्तुतिः बृहदारण्यके मधुकाण्डादौ दृष्टा।(बृ.उ.२.६, ४.६, ६.५)। ३. ‘ब्रह्मक्षत्रे’ इति पा.। योऽयं योगोऽध्यायद्वयेनोक्तो ज्ञाननिष्ठालक्षणः १ससंन्यासः कर्मयोगोपायः, यस्मिन् वेदार्थः परिसमाप्तः प्रवृत्तिलक्षणो निवृत्तिलक्षणश्च ; गीतासु च सर्वास्वयमेव योगो विवक्षितो भगवता। अतः परिसमाप्तं वेदार्थं मन्वानः तं २वंशकथनेन स्तौति श्रीभगवान्—इममिति। इमम् अध्यायद्वयेनोक्तं योगं विवस्वते आदित्याय सर्गादौ प्रोक्तवान् अहं जगत्परिपालयितॄणां क्षत्रियाणां बलाधानाय। तेन हि योगबलेन युक्ताः समर्था भवन्ति ३ब्रह्म परिरक्षितुम्। ब्रह्मक्षत्रे&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/05/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥अथ पञ्चमोऽध्यायः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्जुन उवाच — संन्यासं कर्मणां कृष्ण ! पुनर्योगं च शंससि। यच्छ्रेय एतयोरेकं तन्मे ब्रूहि सुनिश्चितम्॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[श्रीबेल्लंकोण्डरामरायकविविरचितः भाष्यार्कप्रकाशः]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अनुभूतिस्वरूपाचार्यविरचितगीताभाष्यटिप्पणम् आद्यस्यार्जुनप्रश्नस्य वृत्तानुवादपूर्वकमभिप्रायं दर्शयितुमुपक्रमते— कर्मण्यकर्मेत्यादिना। ‘कर्मण्यकर्म’ इत्यादिना आनन्दगिरिकृतव्याख्या पूर्वोत्तराध्याययोः सम्बन्धमभिदधानो वृत्तानुवादपूर्वकमर्जुनप्रश्नस्याभिप्रायं प्रदर्शयितुं प्रक्रमते— कर्मणीत्यादिना। इत्यारभ्य कर्मण्यकर्मदर्शनमुक्त्वा तत्प्रशंसा प्रसारितेत्याह— स युक्त इति। ज्ञानवन्तं सर्वाणि कर्माणि लोकसंग्रहार्थं कुर्वन्तं ज्ञानलक्षणेनाग्निना दग्धसर्वकर्माणं कर्मप्रयुक्तबन्धविधुरं विवेकवन्तो वदन्तीति ज्ञानवतो ज्ञानफलभूतं संन्यासं विवक्षन् विविदिषोः साधनरूपमपि संन्यासं भगवान् विवक्षितवानित्याह— ज्ञानाग्नीति। ‘निराशी’रित्यारभ्य शरीरस्थितिमात्रकारणं कर्म शरीरस्थितावपि सङ्गरहितः सन्नाचरन् धर्माधर्मफलभागी न भवतीत्यपि १पूर्वोत्तराभ्यामध्यायाभ्यां द्विविधं संन्यासं सूचितवानित्याह— शारीरमिति। ‘यदृच्छे’त्यादावपि संन्यासः सूचितः, २तद्धर्मकलापोपदेशादित्याह— यदृच्छेति। ज्ञानस्य यज्ञत्वसम्पादनपूर्वकं प्रशंसावचनादपि कर्मसंन्यासो दर्शितो ज्ञाननिष्ठस्येत्याह— ब्रह्मार्पणमिति। ज्ञानयज्ञस्तुत्यर्थं नानाविधान् यज्ञाननूद्य तेषां देहादिव्यापारजन्यत्ववचनेनात्मनो निर्व्यापारत्व- ‘कर्मण्यकर्म यः पश्येत्’ इत्यारभ्य ‘स युक्तः कृत्स्नकर्मकृत्’ (भ.गी.४.१८) ‘ज्ञानाग्निदग्धकर्माणम्’ (भ.गी.४. १८) ‘शारीरं केवलं कर्म कुर्वन्’ (भ.गी.४.२१) ‘यदृच्छालाभसन्तुष्टः’ (भ.गी.४.२२) ‘ब्रह्मार्पणं ब्रह्म हविः’ (भ. १. ‘पूर्वोत्तराभ्यामर्थाभ्यां’ इति पा.। ‘पूर्वोत्तराभ्यामर्धाभ्यां’ इति पा. संभाव्यते। २. ‘तद्धर्मफलायोपदेशाद्’ इति पा.।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/06/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ अथ षष्ठोऽध्यायः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीभगवानुवाच — अनाश्रितः कर्मफलं कार्यं कर्म करोति यः। स संन्यासी च योगी च न निरग्निर्न चाक्रियः॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[श्रीबेल्लंकोण्डरामरायकविविरचितः भाष्यार्कप्रकाशः]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अनुभूतिस्वरूपाचार्यविरचितगीताभाष्यटिप्पणम् अध्यायसम्बन्धमभिधाय ‘अनाश्रितः कर्मफलम्’ इत्यादिश्लोकस्यावान्तरतात्पर्यमाह— तत्र ध्यानयोगस्येति। समुच्चयवादी मर्यादाकरणमाक्षिपति— ननु किमर्थमिति। ‘यावज्जीवमग्निहोत्रं जुहोती’ति श्रुतेः, ‘वीरहा वा एष आनन्दगिरिकृतव्याख्या ध्यानयोगप्रस्तावानन्तरं तद्योग्यताहेतुकर्मणः स्तुतिं भगवानुक्तवानित्याह४— श्रीभगवानिति। पूर्वोत्तराध्याययोः सङ्गतिमभि- दधानो वृत्तमनूद्याध्यायान्तरमवतारयति— अतीतेति। सम्यग्दर्शनप्रकरणे ध्यानयोगस्य प्रसङ्गाभावं व्युदस्यति— सम्यगिति। संग्रह- विवरणयोरतीतानन्तराध्याययोर्युक्तं हेतुहेतुमत्त्वमिति भावः। अध्यायसम्बन्धमभिधाय, ‘अनाश्रितः कर्मफलम्’ इत्यादिश्लोकद्वयस्य तात्पर्यमाह— तत्रेति। कर्मयोगस्य संन्यासहेतोर्मर्यादां दर्शयितुम् , साङ्गं च योगं विचारयितुमध्याये प्रवृत्ते सतीति सप्तम्यर्थः। संन्यासिना कर्तव्यं कर्मेत्येवं प्रतिभासं व्युदस्यति— गृहस्थेनेति। ५कर्तव्यत्वं स्तुतियोग्यत्वम् अतःशब्दार्थः। समुच्चयवादी सीमाकरणमाक्षिपति— नन्विति। यावज्जीवश्रुतिवशाद् ध्यानारोहणसामर्थ्ये सत्यपि कर्मानुष्ठानस्य दुर्वारत्वादिति हेतुमाह— यावतेति। भार्यावियोगादिप्रतिबन्धाद् यावज्जीवश्रुतिचोदितकर्माननुष्ठानवद् , वैराग्यप्रतिबन्धादपि तदननुष्ठानसम्भवाद् , भगवतो विशेषवचनाच्च न यावज्जीवं कर्मानुष्ठानप्रसक्तिरिति परिहरति— न, आरुरुक्षोरिति। उक्तमेवार्थं व्यतिरेकद्वारेण विवृणोति— १अतीतानन्तराध्यायान्ते ध्यानयोगस्य सम्यग्दर्शनं प्रति अन्तरङ्गस्य सूत्रभूताः श्लोकाः ‘स्पर्शान् कृत्वा बहिः’ (भ.गी.५.२७) इत्यादयः उपदिष्टाः। तेषां वृत्तिस्थानीयोऽयं षष्ठोऽध्याय आरभ्यते। तत्र ध्यानयोगस्य बहिरङ्गं कर्म २इति यावद् ध्यानयोगारोहणसमर्थः३, तावद् गृहस्थेनाधिकृतेन कर्तव्यं कर्मेत्यतः तत् स्तौति— अनाश्रित इति। ननु किमर्थं ध्यानयोगारोहणसीमाकरणम् , यावताऽनुष्ठेयमेव विहितं कर्म यावज्जीवम्? न ; ‘आरुरुक्षोर्मुने- १. अव्यवहितपूर्वाध्यायान्ते इत्यर्थः। पञ्चमाध्यायान्ते इति यावत्। एवमग्रेऽपि ज्ञेयम्। २. इतिशब्दो हेतौ। यावदिति अवधौ। ३. ‘ध्यानयोगारोहणासमर्थः’ इति पा.। ४. वेदव्यासः इति अत्र शेषः। ५. ‘कर्तव्यत्वस्तुतियोग्यत्वम्’ इति पा.। ‘कर्तव्यत्वेन स्तुतियोग्यत्वम्’ इति पाठो युक्तः।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/07/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥अथ सप्तमोऽध्यायः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीभगवानुवाच— मय्यासक्तमनाः पार्थ ! योगं युञ्जन् मदाश्रयः। असंशयं समग्रं मां यथा ज्ञास्यसि तच्छृणु॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[श्रीबेल्लंकोण्डरामरायकविविरचितः भाष्यार्कप्रकाशः]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आनन्दगिरिकृतव्याख्या कर्मसंन्यासात्मकसाधनप्रधानं त्वम्पदार्थप्रधानं च प्रथमषट्कं व्याख्याय, मध्यमषट्कमुपास्यनिष्ठं तत्पदार्थनिष्ठं च व्याख्यातुमारभ- माणः समनन्तराध्यायमवतारयति—योगिनामिति। अतीताध्यायान्ते - ‘मद्गतेनान्तरात्मना यो भजते मा’मिति प्रश्नबीजं प्रदर्श्य, कीदृशं भगवतस्तत्त्वम्? कथं वा १तद्गतान्तरात्मा स्याद्? इति अर्जुनस्य प्रश्नद्वये जाते, स्वयमेव भगवानपृष्टमेतद्२ वक्तुमिच्छन्नुक्तवानित्यर्थः। १. ‘मद्गतान्तरात्मा’ इति पा.। २. ‘भगवान् पृष्टमेतद्’ ‘अपृष्टमेव तद्’ इति पा.। प्रश्नद्वये जाते इत्यस्य भवितुं योग्ये सतीत्यर्थः। अतः अपृष्टमित्युत्तर- ग्रन्थाविरोधः। ‘योगिनामपि सर्वेषां मद्गतेनान्तरात्मना। श्रद्धावान् भजते यो मां स मे युक्ततमो मतः॥’ (भ.गी.६.४७) इति प्रश्नबीजमुपन्यस्य, स्वयमेव ‘ईदृशं मदीयं तत्त्वम् , एवं मद्गतान्तरात्मा स्याद्’ इत्येतद् विवक्षुर्भगवानुवाच—&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/08/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥अथाष्टमोऽध्यायः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्जुन उवाच— किं तद् ब्रह्म किमध्यात्मं किं कर्म पुरुषोत्तम !। अधिभूतं च किं प्रोक्तम् अधिदैवं किमुच्यते ॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अधियज्ञः कथं कोऽत्र देहेऽस्मिन् मधुसूदन !। प्रयाणकाले च कथं ज्ञेयोऽसि नियतात्मभिः॥२॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[श्रीबेल्लंकोण्डरामरायकविविरचितः भाष्यार्कप्रकाशः]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[आनन्दगिरिकृतव्याख्या]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सप्तमाध्यायान्ते ‘येषां त्वन्तगतं पापम्’ इत्यादिना येषां ब्रह्मादीनाम् अनुसन्धानमुक्तम् , यच्च प्रयाणकाले भगवतः स्मरणं दर्शितम् , तदिदं जिज्ञासमानः सन् पृच्छतीति प्रश्नसमुदायमवतारयति— ते ब्रह्मेति। प्रश्नबीजानि तद्विषयभूतानि ब्रह्मादीनि वस्तूनीति यावत्। बुभुत्सितविषयप्रतिलम्भानन्तरं तेषां प्रश्नद्वारा निर्णयार्थम् १इत्याह—अत इति। यदुक्तं ‘ते ब्रह्म तद् विदु’रिति, तत् किं सोपाधिकं, निरुपाधिकं वा? ब्रह्मशब्दस्योभयत्रापि सम्भवादिति मत्वाऽऽह—किं तदिति। यच्चोक्तं ‘कृत्स्नमध्यात्म’मिति तत्रात्मानं देहमधिकृत्य तस्मिन्नधिष्ठाने तिष्ठतीत्यध्यात्मशब्देन श्रोत्रादिकरणग्रामो वा, प्रत्यग्भूतं ब्रह्मैव वा विवक्षितमित्याह—किमध्यात्ममिति। ‘विज्ञानं यज्ञं तनुते। कर्माणि तनुतेऽपि च।’ इति श्रुतौ कर्मणो २द्वैविध्यनिर्धारणात् ‘कर्म चाखिल’मित्यत्र कीदृक् कर्म गृहीतमिति पृच्छति—किमिति। ३क्षराक्षराभ्यां कार्यकारणाभ्यामतीतस्य भगवतो न किञ्चिदवेद्यमस्तीति सूचयति—पुरुषोत्तमेति। ‘साधिभूताधिदैव’मित्यत्राधिभूतशब्देन पृथिव्यादिषु भूतेषु वर्तमानं किञ्चिदेव गृह्यते, किंवा समस्तमेव कार्यमिति निर्दिधारयिषया पृच्छति—अधिभूतमिति। अधिदैवमिति च दैवतविषयमनुध्यानं वा, दैवतेष्वादित्यमण्डलादिषु वर्तमानं चैतन्यं वा जिघृक्षितमिति प्रश्नान्तरं प्रस्तौति—अधिदैवमिति॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/09/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥अथ नवमोऽध्यायः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीभगवानुवाच— इदं तु ते गुह्यतमं प्रवक्ष्याम्यनसूयवे। ज्ञानं विज्ञानसहितं यज्ज्ञात्वा मोक्ष्यसेऽशुभात् ॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[श्रीबेल्लंकोण्डरामरायकविविरचितः भाष्यार्कप्रकाशः]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आनन्दगिरिकृतव्याख्या २अतीतेनागामिनोऽध्यायस्यागतार्थत्वं वक्तुं वृत्तमनुवदति— अष्टम इति। नाडी सुषुम्नाख्या। धारणाख्येनाङ्गेन युक्तो योगो धारणायोगः। सगुणः सर्वद्वारसंयमनादिर्गुणः, तेन सहित इत्यर्थः। तत्फलोक्त्यर्थम् अनन्तराध्यायारम्भमाशङ्क्याह— तस्य चेति। अग्निरर्चिरित्यादिनोपलक्षितेन क्रमवता, देवयानेन पथेति यावत्। ज्ञानानन्तरमेव यथोक्तफललाभादलमनेन मार्गेणेत्याशङ्क्याह— कालान्तर इति। अर्चिरादिमार्गेण ब्रह्मप्राप्तौ मुक्तेर्मार्गायत्तत्वात् ३‘न तस्य’ इत्यादिश्रुतिविरोधः स्यादित्याशयेन शङ्कते— तत्रेति। वृत्तोऽर्थः सप्तम्यर्थः। उक्ताशङ्कानिवृत्त्यर्थम् अनन्तराध्यायमुत्थापयति— तदाशङ्केति। ४सम्प्रयुक्तत्वेनापरोक्षत्वाभावेऽपि पूर्वोत्तर- ग्रन्थालोचनया बुद्धिसन्निधानाद् इदंशब्देन ब्रह्मज्ञानं गृहीतमित्याह— तद्बुद्धाविति। प्रकृताद् ध्यानाज्ज्ञानस्य वैशिष्ट्यावद्योती तुशब्द इत्याह— तुशब्द इति। निपातार्थमेव स्फुटयति— इदमेवेति। तस्मिन्नर्थे संवादकत्वेन श्रुतिस्मृती दर्शयति— वासुदेव इति। अद्वैतज्ञानवद् द्वैतज्ञानमपि केषाञ्चिन्मोक्षहेतुरित्याशङ्क्याह— नान्यदिति। द्वैतज्ञानं मोक्षाय न क्षममित्यत्र श्रुतिमुदाहरति— अथेति। अष्टमे नाडीद्वारेण धारणायोगः सगुणः उक्तः। तस्य च फलम् अग्न्यर्चिरादिक्रमेण कालान्तरे ब्रह्मप्राप्तिलक्ष- णमेवानावृत्तिरूपं निर्दिष्टम्। तत्र ‘अनेनैव प्रकारेण मोक्षप्राप्तिफलमधिगम्यते, नान्यथा’ इति १तदाशङ्काव्याविवृत्सया श्रीभगवानुवाच— इदमिति। इदं ब्रह्मज्ञानं वक्ष्यमाणम् उक्तं च पूर्वेष्वध्यायेषु , तद् बुद्धौ सन्निधीकृत्य ‘इद’मित्याह। तुशब्दो विशेषनिर्धारणार्थः। इदमेव तु सम्यग्ज्ञानं साक्षान्मोक्षप्राप्तिसाधनम् , ‘वासुदेवः सर्वमिति’ (भ.गी.७.१९), ‘आत्मैवेदं सर्वम्’ (छा.उ.७.२५.२), ‘एकमेवाद्वितीयम्’ (छा.उ.६.२.१) इत्यादिश्रुतिस्मृतिभ्यः; नान्यत्। ‘अथ ये १. ‘तदाशङ्काव्याविवर्तयिषया’ इति पा.। २. अध्यायेनेति शेषः। ३. ‘न तस्य प्राणा उत्क्रामन्ति’ इति श्रुतौ उत्क्रमणनिषेधेन ब्रह्मविदो मार्गाभावबोधनादिति भावः। ४. ‘इदमस्तु संनिकृष्ट’मित्युक्तेः ब्रह्मज्ञाने इन्द्रियसंनिकर्षाभावेन इदंशब्दप्रयोगस्यानुपपत्तिं तस्य संनिहितमात्रपरतया समाधत्ते—संप्रयुक्तेत्यादिना। संप्रयुक्तत्वेन यदपरोक्षत्वं तदभावेऽपीत्यर्थः। ‘असंप्रयुक्तत्वेन’ इति वा पाठः स्यात्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/10/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥अथ दशमोऽध्यायः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीभगवानुवाच— भूय एव महाबाहो ! शृणु मे परमं वचः। यत् तेऽहं प्रीयमाणाय वक्ष्यामि हितकाम्यया॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[श्रीबेल्लंकोण्डरामरायकविविरचितः भाष्यार्कप्रकाशः]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अनुभूतिस्वरूपाचार्यविरचितगीताभाष्यटिप्पणम् वृत्तानुवादपूर्वकं व्यवहितेन सम्बन्धं कथयति—सप्तमेऽध्याय इति। पौनरुक्त्यं परिहरति—उक्तमपि दुर्विज्ञेयत्वादिति ॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[आनन्दगिरिकृतव्याख्या]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अध्यायद्वये सिद्धमर्थं संक्षेपतोऽनुभाषते— सप्तम इति। तत्त्वं सोपाधिकं निरुपाधिकं च। विभूतयः सविशेषनिर्विशेषरूपप्रति- पत्त्युपयोगिन्यः। उत्तराध्यायस्याध्यायद्वयेन सम्बन्धं वदन्नध्यायान्तरमवतारयति— अथेति। वक्तव्याः सविशेषध्याने निर्विशेषप्रतिपत्तौ च ३शेषत्वेनेति शेषः। ननु सविशेषं निर्विशेषं च भगवतो रूपं प्रागेव तत्र तत्रोक्तम् , तत् किमिति पुनरुच्यते? तत्राह— उक्तमपीति। यद्यपि तत्र तत्र तत्त्वमुक्तम् , तथापि पुनर्वक्तव्यं दुर्विज्ञेयत्वादिति यतो मन्यते, अत इति योजना। प्रकृष्टत्वं वचसः स्पष्टयति— निरतिशयेति। तदेव वचो विशिनष्टि— यत् परममिति। सकृदुक्तेरर्थसिद्धेरसकृदुक्तिरनर्थिकेत्याशङ्क्याह— प्रीयमाणायेति। ततो वक्ष्यामि तुभ्यमिति पूर्वेण सम्बन्धः। हितं दुर्विज्ञेयं तत्त्वज्ञानम्॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/11/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥अथैकादशोऽध्यायः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्जुन उवाच— मदनुग्रहाय परमं गुह्यमध्यात्मसंज्ञितम्। यत् त्वयोक्तं वचस्तेन मोहोऽयं विगतो मम॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[श्रीबेल्लंकोण्डरामरायकविविरचितः भाष्यार्कप्रकाशः]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूर्वाध्यायान्ते ‘विष्टभ्याहम्’ इत्यनेन भगवता जगदात्मको मदेकांशः इत्युक्तं स्वस्य जगदात्मकत्वम्। तदेव प्रधानमी- श्वरस्यैश्वर्यम्। तद्दिदृक्षया पृच्छत्यर्जुन इत्याह— भगवतेति। ननु भगवति ब्रह्मणि सर्वं जगत् कल्पितमिति भगवतो जगदात्मत्वमुक्तम्। २तच्च दृश्यत एव, आकाशादिजगतो दर्शनादिति चेत्? मैवम् ; केवलं जगद् दृश्यते, न त्विदं जगद् ब्रह्मणि वर्तमानत्वेन दृश्यत इति। ननु जगतो ब्रह्मणि वर्तमानत्वं द्रष्टुमशक्यम् , ब्रह्मदर्शनं विना तदयोगात् ; ब्रह्म च दृग्रूपत्वान्न दृश्यम् ; ततश्च जगतो ब्रह्मणि वर्तमानत्वं शास्त्रैकवेद्यमेवेति चेत्? सत्यम् ; ब्रह्मणि वर्तमानत्वेन जगतो दुर्दर्शत्वेऽपीश्वरे वर्तमानत्वेन सुदर्शमेव। ईश्वरस्य मायावच्छिन्नचैतन्यलक्षणस्य माययैव जगन्मयशरीरोपपत्तेः। अयं भावः— ईश्वरस्य बहूनि रूपाणि सन्ति। तत्र प्रधानं रूपं चैतन्यं ब्रह्म, तत्त्वत्वात् तस्य; द्वितीयं तु मायावच्छिन्न- चैतन्यम् ; तृतीयमन्तःकरणावच्छिन्नम् ; चतुर्थं विराड्रूपम् ; ततः पद्मनाभरामकृष्णादीनि। तत्र ब्रह्मरूपेणेश्वरस्य जगदात्मत्वं शास्त्रैकवेद्यम्। मायावच्छिन्नचैतन्यरूपेण च। अनुमानमप्यत्र प्रमाणमेव। अन्तःकरणावच्छिन्नमात्मत्वान्नित्यापरोक्षमेव। विराड्- रूपेण जगदात्मत्वं तु प्रत्यक्षप्रमाणवेद्यमेवेतीश्वरस्य विराड्रूपदिदृक्षया पृच्छत्यर्जुन इति। ननु विश्वरूप ईश्वरोऽपि नित्यापरोक्ष एव; विश्वस्य चक्षुरादिप्रमाणवेद्यत्वादिति चेत्? सत्यम् ; विश्वरूपस्येश्वरस्य विश्वमेव रूपम् ; तत्तु सर्वं न कस्यचित् प्रत्यक्षं, किन्त्वणुमात्रमेव। अतः साकल्येन विश्वस्य दिदृक्षया पृच्छत्यर्जुन इति। अथवा विश्वं प्रत्यक्षं भवतु नाम, विश्वेन रचितावयवसन्निवेशः ईश्वरविग्रहस्त्वप्रत्यक्षः इति तद्दर्शनाय पृच्छत्यर्जुनः।न च - [न] ईश्वरेण तादृशं रूपं ममास्तीत्युक्तम् , येनार्जुनस्य प्रश्नावकाशः स्यादिति - वाच्यम् ; ‘विष्टभ्याह’मित्यनेनोक्तत्वात्। न च - ब्रह्मण्येकदेशे जगदस्तीति हि तच्छ्लोकार्थ इति - वाच्यम् ; यत्र जगदस्ति तस्यैव ब्रह्मपादस्येश्वरभूतत्वात्। आनन्दगिरिकृतव्याख्या तेन तेनात्मना भगवदनुसन्धानार्थमुक्ताः विभूतीरनुवदति—भगवत इति। परस्य सोपाधिकं निरुपाधिकं च चिद्रूपं १ध्येयत्वेन ज्ञेयत्वेन चोक्तमित्यर्थः। सोपाधिकमैश्वरं रूपमशेषजगदात्मकं विश्वरूपाख्यमधिकृत्य अध्यायान्तरमवतारयन् अनन्तरप्रश्नोपयोगित्वेन वृत्तं कीर्तयति— तत्र चेति। यदेतदशेषप्रपञ्चात्मकम् अखिलस्यैतस्य जगतः कारणं सर्वज्ञं सर्वैश्वर्यवद् रूपमुक्तम् , तदिदं श्रुत्वा तस्य साक्षात्कारं यियाचिषुरादौ पृष्टवानित्याह— श्रुत्वेति। मयि करुणां निमित्तीकृत्य उपकारोऽनुग्रहः, तदर्थमिति वचसो विशेषणम्। भगवतो विभूतयः उक्ताः। तत्र च ‘विष्टभ्याहमिदं कृत्स्नमेकांशेन स्थितो जगत्’ (भ.गी.१०.४२) इति भगवता ऽभिहितं श्रुत्वा यज्जगदात्मरूपम् आद्यमैश्वरम् , तत् साक्षात्कर्तुमिच्छन् अर्जुन उवाच— मदिति। मदनुग्रहाय १. सोपाधिकं ध्येयत्वेन, निरुपाधिकं च ज्ञेयत्वेनोक्तम् इति अन्वयः। २. तच्च = भगवतो जगदात्मकं रूपम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/12/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥अथ द्वादशोऽध्यायः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्जुन उवाच — एवं सततयुक्ता ये भक्तास्त्वां पर्युपासते। ये चाप्यक्षरमव्यक्तं तेषां के योगवित्तमाः॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[श्रीबेल्लंकोण्डरामरायकविविरचितः भाष्यार्कप्रकाशः]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वृत्तं कीर्तयित्वा तत्र प्रश्नसङ्गतिमर्जुनस्य दर्शयति— विभूत्यन्तेष्विति। विभूत्यध्यायान्तेष्वित्यर्थः। दशमाध्यायावसानेष्विति यावत्। अध्यायेष्विति नवस्विति भावः। विध्वस्ताः निरस्ताः सर्वे उपाधिविशेषा यस्य तस्य विध्वस्तसर्वोपाधिविशेषस्य निरुपाधिकस्य, शुद्धस्येति यावत्। तव चेति। मायाशबलितब्रह्मण इत्यर्थः। उभयोरिति। निर्गुणसगुणब्रह्मोपासनयोरित्यर्थः। न च निर्गुणसगुणोपासनयोः फलभेदाद् अन्यतरस्योत्कृष्टत्वं सुबोधमिति वाच्यम् ; फले भेदाभावाद् , उभयस्यापि सायुज्यफलश्रवणात्। न च निर्गुणोपासनस्यैव सायुज्यं फलमिति वाच्यम् ; मत्कर्मकृदित्यादिना सगुणोपासनस्यापि सायुज्यफलकथनादित्यभिप्रेत्याह— मत्कर्मकृदित्याद्युक्तवानसीति। अत इति। फलैकत्वादित्यर्थः। ये भक्ता एवं सततयुक्ताः सन्तः त्वां पर्युपासते, ये चाप्यव्यक्तमक्षरं पर्युपासते, तेषां मध्ये के योगवित्तमाः? अयमाशयः— सर्वत्र लोके आस्तिकानां प्रवृत्तिर्निवृत्तिश्चेति मार्गद्वयमेवास्ति। तथा च दर्शितं भाष्यारम्भे भाष्यकृद्भिः। तदेव मार्गद्वयम् &lt;code&gt;–&lt;/code&gt; ‘लोकेऽस्मिन् द्विविधा निष्ठा पुरा प्रोक्ता मयाऽनघ। ज्ञानयोगेन साङ्ख्यानां कर्मयोगेन योगिनाम्॥’ इति श्रीकृष्णेनाप्युक्तम्। निवृत्तिर्ज्ञानयोगः, प्रवृत्तिस्तु कर्मयोग इति विवेकः। इयमेव प्रवृत्तिः कर्मफलासङ्गादित्यागद्वारा कर्मयोगीभूय मुमुक्षून् संसारात् तारयति, तदत्यागात्तु संसारिणः संसारयतीति बोध्यम्। इदं च मार्गद्वयं भिन्नाधिकारिविषयम् , एकस्य युगपन्मार्गद्वयप्रवृत्त्यसम्भवात्। तत्र ज्ञानिनां निवृत्तिर्विषयः&lt;code&gt;–&lt;/code&gt; ‘ज्ञानयोगेन साङ्ख्याना’मित्युक्तत्वात्। ‘वेदाविनाशिनं नित्यं य एनमजमव्ययम्। कथं स पुरुषः पार्थ कं घातयति हन्ति कम्॥’ इति ज्ञानिनः सर्वकर्माभावस्योक्तत्वाच्च। अमी च ज्ञानिनः संन्यासिन एव, तेषामेव कर्मपरित्यागसम्भवात्। अग्निहोत्रादिकं सर्वं कर्म परित्यज्य व्रजति हि परिव्राट्। कर्मिणस्तु परिशेषाद् ब्रह्मचारि- गृहस्थवानप्रस्थाः। अमीषां प्रवृत्तिरेव विषयः। एवं स्थिते ये निर्गुणं प्रत्यगभिन्नं परमात्मानमुपासते, तेषां ज्ञानिनां संन्यासिनां आनन्दगिरिकृतव्याख्या ‘अशोच्यान्’ इत्यादिषु विभूत्यध्यायावसानेषु अध्यायेषु निरुपाधिकस्य ब्रह्मणो ज्ञेयत्वेनानुसन्धानमुक्तमिति वृत्तं कीर्तयति— द्वितीयेति। अतिक्रान्तेषु तत्तदध्यायेषु सोपाधिकस्यापि ब्रह्मणो ध्येयत्वेन प्रतिपादनं कृतमित्याह— सर्वेति। सर्वस्यापि प्रपञ्चस्य योगो घटना जन्मस्थितिभङ्गप्रवेशनियमनाख्या, तत्र ऐश्वर्यं सामर्थ्यं, तेन सर्वत्र ज्ञेये प्रतिबन्धविधुरया ज्ञानशक्त्या विशिष्टस्य सत्त्वाद्युपहितस्य भगवतो ध्यानं तत्र तत्र प्रसङ्गमापाद्य मन्दमध्यमयोरनुग्रहार्थमुक्तमित्यर्थः। एकादशे वृत्तमनुवदति— विश्वरूपेति। अध्यायान्ते भगवदुपदेशमनुवदति—तच्चेति। यथाधिकारं तारतम्योपेतानि साधनानि नियन्तुमध्यायान्तरमवतारयन्नादौ प्रश्नमुत्थापयति—अत इति। १द्वितीयप्रभृतिष्वध्यायेषु विभूत्यन्तेषु परमात्मनो ब्रह्मणोऽक्षरस्य २विध्वस्तसर्वोपाधिविशेषस्योपासनमुक्तम्। सर्वयोगैश्वर्यसर्वज्ञानशक्तिमत्सत्त्वोपाधेरीश्वरस्य तव चोपासनं तत्र तत्रोक्तम्। विश्वरूपाध्याये तु ऐश्वरमाद्यं समस्त- जगदात्मरूपं विश्वरूपं त्वदीयं दर्शितमुपासनार्थमेव त्वया। तच्च दर्शयित्वोक्तवानसि— ‘मत्कर्मकृत्’ (भ.गी.११.५५) इत्यादि। अतोऽहमनयोरुभयोः पक्षयोर्विशिष्टतरबुभुत्सया त्वां पृच्छामीत्यर्जुन उवाच—एवमिति। एवमिति अतीता- १. ‘द्वितीयाध्यायप्रभृतिषु विभूत्यन्तेषु अध्यायेषु’ इति पा.। २. ‘विध्वस्तसर्वविशेषणस्य’ इति पा.।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/13/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥अथ त्रयोदशोऽध्यायः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१(अर्जुन उवाच— प्रकृतिं पुरुषं चैव क्षेत्रं क्षेत्रज्ञमेव च। एतद् वेदितुमिच्छामि ज्ञानं ज्ञेयं च केशव !॥)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[श्रीबेल्लंकोण्डरामरायकविविरचितः भाष्यार्कप्रकाशः]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रकृतिपुरुषादिपदार्थानां पूर्वाध्यायेषु तत्र तत्रोक्तत्वात् तद्याथात्म्यबुभुत्सया पृच्छत्यर्जुनः— प्रकृतिमिति। हे केशव! प्रकृतिं पुरुषं चैव क्षेत्रं क्षेत्रज्ञमेव च ज्ञानं ज्ञेयं चेत्येतद् वेदितुमिच्छामि। का प्रकृतिः? कः पुरुषः? किं क्षेत्रम्? कः क्षेत्रज्ञः? किं ज्ञानम्? किं ज्ञेयम्? इति पृच्छामीत्यर्थः। इत्यर्जुनेन पदार्थषट्कं पृष्टम् , प्रकृतिक्षेत्र(ज्ञ)योः, पुरुषक्षेत्रज्ञयोश्चैक् यज्ञानाभावप्रयुक्तोऽयं पदार्थषट्कप्रश्नः। २यद्वा कार्यकरणसङ्घातलक्षणं शरीरं क्षेत्रं चराचरात्मकम्। तस्य पाषाणादेरचेतनस्य गगनादीनां च हेतुर्माया प्रकृतिः। ततश्च पटात् तन्तोरिव, क्षेत्रात् प्रकृतेर्भेदात् क्षेत्रप्रकृती द्वौ पदार्थौ, सङ्घाताकारपरिणतक्षेत्रातिरिक्तायाः पाषाणाद्याकारेण परिणतायाः कार्यावस्थ- प्रकृतेः, कारणावस्थप्रकृतेश्चापरिणतायाः सत्त्वात्। एवं क्षेत्रज्ञः संसारी प्रमाता, तस्यैव ज्ञातृत्वात्। पुरुषस्तु साक्षी, उदासीनत्वादिति पुरुषक्षेत्रज्ञावपि द्वौ पदार्थावित्यभिप्रायात् पदार्थषट्कप्रश्नोऽर्जुनस्य युक्त इति।  एवम् अर्जुनप्रश्नानुरोधेन भगवताऽपि पदार्थषट्कमेवोक्तं च, ‘इदं शरीरं क्षेत्रम्’ इति, ‘एतद् यो वेत्ति स क्षेत्रज्ञः’ इति, ‘तत्त्वार्थ- ज्ञान[तत्त्वज्ञानार्थ]दर्शनम् , एतज्ज्ञानमिति प्रोक्तम्’ इति, ‘भूतभर्तृ च तज्ज्ञेयम्’ इति, ‘पुरुषं प्रकृतिं चैव विद्ध्यनादी उभावपि’ इति च वक्ष्यमाणत्वात्। यद्वा पदार्थचतुष्टयमेवार्जुनेन पृष्टम् ; प्रकृतिं प्रकृतिशब्दाभिधेयं क्षेत्रं, पुरुषं पुरुषशब्दाभिधेयं क्षेत्रज्ञं, ज्ञानं, ज्ञेयं चाहं वेदितु- मिच्छामीत्यर्थात्। अत एव भगवताऽपि पदार्थचतुष्टयमेव निरूपितं च। ‘इति क्षेत्रं तथा ज्ञानं ज्ञेयं चोक्तं समासतः। ३एतद् विज्ञाय मद्भक्तो मद्भावायोपपद्यते॥’ इत्युपसंहारात्। क्षेत्र(ज्ञ)स्योक्तत्वेन क्षेत्रज्ञश्चोक्त इति तत्र बोद्धव्यम्। न चैवमुपसंहारानन्तरं ‘प्रकृतिं पुरुषं चैव विद्ध्यनादी उभावपी’ति प्रकृतिपुरुषावपि निरूपिताविति वाच्यम् , ‘इदं शरीरं क्षेत्रम्’ इतिवद् ‘इयं प्रकृतिः, अयं पुरुषः’ इत्यनि- रूपितत्वात्। पूर्वं निरूपितयोः क्षेत्रक्षेत्रज्ञयोरेव प्रकृतिपुरुषशब्देन परामर्शनादिति।  न च - क्षेत्रज्ञानज्ञेयज्ञानफलकीर्तनमिव, प्रकृतिपुरुषज्ञानफलमपि कीर्तयिष्यति भगवान्— ‘य एवं वेत्ति पुरुषं प्रकृतिं च गुणैः सह। सर्वथा वर्तमानोऽपि न स भूयोऽभिजायते॥’ इति; ततश्च प्रकृतिपुरुषावपि पृथग्ज्ञातव्यावेवेति - वाच्यम् ; फलैकत्वेन ज्ञानैकत्वाद् ज्ञेयैकत्वमपीति। न हि क्षेत्रक्षेत्रज्ञज्ञानातिरिक्तमस्ति प्रकृतिपुरुषज्ञानम् ; परन्तु क्षेत्रक्षेत्रज्ञावेव प्रकृतिपुरुषौ, तज्ज्ञानेन मोक्षः स्यादिति उक्त एवार्थोऽनुवाद्यते दार्ड्याय। न च - क्षेत्राद् भिन्ना प्रकृतिरस्ति, घटभिन्नमृद्वदिति - वाच्यम् ; ‘महाभूतान्यहङ्कारः’ इत्यष्टधा भिन्नायाः प्रकृतेरपि क्षेत्रत्वस्य वक्ष्यमाणत्वात्। न च क्षेत्रज्ञात् संसारिणः पुरुषो भिन्न इति वाच्यम् ; क्षेत्रज्ञस्यैव साक्षित्वात् , साक्ष्येव हि सर्वार्थद्रष्टृत्वेन ज्ञाता उदासीनश्च। संसारित्वं तु तस्याहङ्कारतादात्म्याध्यासजन्यम् ; तस्मात् क्षेत्रज्ञः पुरुष एव। प्रमाता संसारी त्वहङ्कार एव। तस्मात् पदार्थचतुष्टयमेवार्जुनेन पृष्टम्। अथवा - प्रकृतिं क्षेत्रं, पुरुषं क्षेत्रज्ञं ज्ञेयं, ज्ञानं चेत्येतद् वेदितुमिच्छामीति पदार्थत्रिकमेवार्जुनेन पृष्टम् , कृष्णेन पदार्थत्रिकस्यैव निरूपयिष्यमाणत्वात् &lt;code&gt;–&lt;/code&gt; ‘इति क्षेत्रं तथा ज्ञानं ज्ञेयं चोक्तं समासतः’ इति।  १. कुण्डलितो ग्रन्थः क्वाचित्कः। २. क्षेत्रप्रकृतिपदयोः, क्षेत्रज्ञपुरुषपदयोश्चार्थभेदमाह— यद्वेत्यादिना। ३. ‘मद्भक्त एतद् विज्ञाय’ इति प्रसिद्धः पाठः।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/14/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥अथ चतुर्दशोऽध्यायः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीभगवानुवाच— परं भूयः प्रवक्ष्यामि ज्ञानानां ज्ञानमुत्तमम्। यज्ज्ञात्वा मुनयः सर्वे परां सिद्धिमितो गताः॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[श्रीबेल्लंकोण्डरामरायकविविरचितः भाष्यार्कप्रकाशः]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२उत्पद्यमानं सर्वं क्षेत्रक्षेत्रज्ञसंयोगादुत्पद्यत इत्युक्तम्। ‘यावत् सञ्जायते किञ्चित् सत्त्वं स्थावरजङ्गमम्। क्षेत्रक्षेत्रज्ञसंयोगात् तद्विद्धि भरतर्षभ!॥’ इति श्लोकेनेति भावः। तत् क्षेत्रक्षेत्रज्ञसंयोगाद् भूतानां जननमित्यर्थः। कथमिति शङ्कायां तत्प्रकारं प्रदर्शयितुं चतुर्दशाध्याय आरभ्यते भगवतेति शेषः। सङ्गत्यन्तरं दर्शयति— अथवेति। ननु प्रकृतिपुरुषसंयोगाज्जगज्जायत इत्युक्तम् ; ‘क्षेत्रज्ञं चापि मां विद्धी’त्यादिना पुरुष एवेश्वर इति चोक्तम् ; ततश्च सिद्धमद्वैतस्य निरीश्वरसाङ्ख्यत्वम् , पुरुषातिरिक्तेश्वरानभ्युपगमादद्वैतमतेऽपि इति शङ्कायाम् , न वयं साङ्ख्या इव प्रकृतिपुरुषयोः स्वतन्त्रयोरेव जगत्कारणत्वं ब्रूमः, किन्त्वीश्वरपरतन्त्रयोरेव। यद्यपि साङ्ख्याः ‘न प्रकृतिर्न विकृतिः पुरुषः’ इति पुरुषस्य जगत्कारणत्वं स्वातन्त्येण पारतन्त्येण वा न प्रतिपादयन्ति, किन्तु स्वतन्त्रायाः प्रकृतेरेव तत् प्रतिपादयन्ति। तथापि छत्रिन्यायेन द्वयोरपीत्युच्यत इति बोध्यम्। एवम् अद्वैतमते क्षेत्रस्यैवेश्वरपरतन्त्रत्वात् क्षेत्रज्ञस्य चेश्वरत्वेन स्वतन्त्रत्वादुभयोरीश्वरपारतन्त्यकथनमपि छत्रिन्यायेनैवेति बोध्यम्। अयं चेश्वरः क्षेत्रज्ञ उदासीनो न जगत्कारणम् , किन्तु प्रकृतिस्थो गुणसक्तश्चेत्यस्ति साङ्ख्याद्वैतमतयोर्महद् वैषम्यम्। साङ्ख्यमते— प्रकृतिः स्वतन्त्रा जगद्धेतुः, पुरुषस्तूदासीनो न जगद्धेतुरिति। अद्वैतमते ईश्वरपरतन्त्रा प्रकृतिः, तत्संयुक्तः क्षेत्रज्ञश्चोभयं जगत्कारणमिति चाभ्युपगमात्। यद्वा विद्यादशायामेव क्षेत्रज्ञस्येश्वरैकत्वमद्वैतिनो वदन्ति, न त्वविद्यादशायाम्। अविद्यादशायां हि प्रकृतिस्थो गुणयुक्तश्च क्षेत्रज्ञ ईश्वरपरतन्त्र एव, प्रकृतिवदिति कृत्वा ईश्वरपरतन्त्रयोः प्रकृतिपुरुषयोर्जगत्कारणत्वं वदतां सेश्वरसाङ्ख्यानामद्वैतिनां, प्रकृतिपुरुषौ स्वतन्त्रौ प्रकृतिश्च जगत्कारणमिति वदतां निरीश्वरसाङ्ख्यानां च महदस्ति वैलक्षण्यमित्येवं प्रदर्शनार्थमेव क्षेत्रज्ञस्य प्रकृतिस्थत्वं, गुणेषु सङ्गश्च संसारकारणमित्युक्तम्। ‘पुरुषः प्रकृतिस्थो हि भुङ्क्ते प्रकृतिजान् गुणान्। कारणं गुणसङ्गोऽस्य सदसद्योनिजन्मसु॥’ इति श्लोकेनेति भावः। न चेश्वरस्यैव क्षेत्रज्ञस्य कथमीश्वरपारतन्त्यमिति वाच्यम् ; वस्तुत अनुभूतिस्वरूपाचार्यविरचितगीताभाष्यटिप्पणम् चतुर्दशादयोऽध्यायाः स्पष्टार्थाः।१ आनन्दगिरिकृतव्याख्या क्षेत्रक्षेत्रज्ञसंयोगस्य सर्वोत्पत्तिनिमित्तत्वमज्ञातं ज्ञापयितुम् अध्यायान्तरमवतारयन् अध्याययोरुत्थाप्योत्थापकत्वरूपां सङ्गति- माह— सर्वमिति। विधान्तरेणाध्यायारम्भं सूचयति— अथवेति। तदेव वक्तुमुक्तमनुवदति— ईश्वरेति। प्रकृतिस्थत्वं पुरुषस्य प्रकृत्या १. अतो न व्याख्यायन्ते। इतः परम् अष्टादशे एव किंचिदुच्यते (पृ. ८४७) इति भावः। २. भाष्यवाक्यमिदं प्रतीकतया धृतम्। सर्वमुत्पद्यमानं क्षेत्रक्षेत्रज्ञसंयोगादुत्पद्यत इत्युक्तम्। तत् कथमिति तत्प्रदर्शनार्थं ‘परं भूयः’ इत्यादिरध्यायः आरभ्यते। अथवा ईश्वरपरतन्त्रयोः क्षेत्रक्षेत्रज्ञयोर्जगत्कारणत्वम् , न तु साङ्ख्यानामिव स्वतन्त्रयोः - इत्येवमर्थं, प्रकृति-&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/15/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥अथ पञ्चदशोऽध्यायः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीभगवानुवाच— ऊर्ध्वमूलमधःशाखमश्वत्थं प्राहुरव्ययम्। छन्दांसि यस्य पर्णानि यस्तं वेद स वेदवित्॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[श्रीबेल्लंकोण्डरामरायकविविरचितः भाष्यार्कप्रकाशः]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यस्मात् प्राणिनां कर्मिणां कर्मफलं, ज्ञानिनां ज्ञानफलं च मदधीनम् ईश्वरायत्तम् , अतः तस्माद् भक्तियोगेन ये मां सेवन्ते ते मम प्रसादाज्ज्ञानप्राप्तिक्रमेण गुणातीताः जीवन्मुक्ताः सन्तो मोक्षं गच्छन्ति। यस्मादेवं मां केवलं भजन्त एव मोक्षं गच्छन्ति, तस्मादात्मनो ममैवं वक्ष्यमाणविधं तत्त्वं सम्यग् विजानन्तो मोक्षं गच्छन्तीति किमु वक्तव्यम्? इत्यतः भगवत्तत्त्वज्ञानस्य मोक्षहेतुत्वादित्यर्थः। अर्जुनेनापृष्टमप्यात्मनस्तत्त्वं विवक्षुःसन् भगवानुवाच— ऊर्ध्वमूलमित्यादिपञ्चदशाध्यायम्। तत्रेति। अध्याये। तावदिति। आदौ वैराग्यहेतोः वैराग्यार्थं वृक्षरूपकल्पनया संसाररूपं वर्णयति संसारवृक्षं कथयतीत्यर्थः। किं फलं वैराग्यादत आह— विरक्तस्येति। संसाराद् विरक्तस्यैव भगवत्तत्त्वज्ञानेऽधिकारः, अन्यस्य संसारासक्तस्य नाधिकारः। अत एव हि संसारं परित्यज्य व्रजन्ति परिव्राजकास्तत्त्वज्ञानलाभार्थम्। गृहिणां हि कुटुम्बपोषणासक्तचेतसां पुत्रादिजन्ममरणादिप्रयुक्तसुखदुःखविक्षिप्तचेतसां च कामातुराणां कथं वेदान्तश्रवणादिकं सम्भवेत्? न कथमपीति भावः। ऊर्ध्वमूलमिति। यं संसारवृक्षमिति शेषः। ऊर्ध्वमूलमधःशाखमव्ययमश्वत्थं प्राहुः श्रुतयः, वेदविदो वा। यं संसारमिति वा। आनन्दगिरिकृतव्याख्या ४ज्ञानेन गुणात्यये दर्शिते; नाशित्वे तेषां विना ५ज्ञानेनात्ययाद् ; अनाशित्वे तेनापि तदयोग्यत्वाद् न ज्ञानं गुणात्ययहेतु- रित्याशङ्कां निरस्य६, साक्षादेव श्रवणादिहेतुं संन्यासं विधित्सुर्ब्रह्मत्वस्य परमपुरुषार्थतां च विवक्षुरध्यायान्तरमारभते— यस्मादिति। कर्मिणो ज्ञानिनश्च शास्त्रेऽधिकृताः। तत्र कर्मिणां कर्मानुकूलं फलमीश्वरायत्तम् , ‘फलमत उपपत्तेः’ इति न्यायात्। ज्ञानिनामपि तत्फलमीश्वरायत्तमेव ‘ततो ह्यस्य बन्धविपर्ययौ’ इत्युक्तत्वात्। यस्मादेवं तस्माद् ये भक्त्याख्येन योगेन मामेव सेवन्ते, ते मत्प्रसादद्वारा ज्ञानं प्राप्य गुणातीताः मुक्ता भवन्तीति स्थितमित्यर्थः। ये त्वात्मनस्तत्त्वमेव सन्देहाद्यपोहेन जानन्ति, ते तेन ज्ञानेन गुणातीताः सन्तो मुक्तिं गच्छन्तीति किमु वक्तव्यमिति अर्थसिद्धमर्थमाह— किमु वक्तव्यमिति। आत्मतत्त्वाज्ञानं यतः संसारहेतुः, ज्ञानं मोक्षानुकूलम् , अतोऽर्जुनेन किं तदित्यपृष्टमपि तत्त्वं भगवानुक्तवान् , प्रश्नाभावेऽपि तस्य तद्व्युत्पादनाऽभिमानादित्याह— अत इति। तत्त्वे विवक्षिते किमिति संसारो वर्ण्यते? तत्राह— तत्रेति। अध्यायादिः सप्तम्यर्थः। वैराग्यमपि किमिति मृग्यते? तत्राह— विरक्तस्येति। इति वैराग्याय संसारवर्णनमिति शेषः। नाशसंभावनायै वृक्षरूपकं बन्धहेतोर्दर्शयति— ऊर्ध्वमूलमिति। कथं कालतः सूक्ष्मत्वम्? तदाह— यस्माद् मदधीनं कर्मिणां कर्मफलम् , ज्ञानिनां च ज्ञानफलम् , अतो भक्तियोगेन मां ये सेवन्ते, ते मत्प्रसादाज्ज्ञानप्राप्तिक्रमेण गुणातीताः मोक्षं गच्छन्ति; किमु वक्तव्यम् आत्मनस्तत्त्वमेव सम्यग् विजानन्तः इत्यतो भगवान् अर्जुनेनापृष्टमपि१ आत्मनस्तत्त्वं विवक्षुरुवाच— ऊर्ध्वमूलमित्यादि। तत्र तावद् २वृक्षरूपककल्पनया वैराग्यहेतोः ३संसारस्वरूपं वर्णयति ; विरक्तस्य हि संसाराद् भगवत्तत्त्वज्ञानेऽधिकारो, नान्यस्येति। ऊर्ध्वमूलमिति। १. ‘अपृष्टोऽपि’ इति पा.। २. ‘वृक्षरूपकल्पनया’ इति रा.पा.। ३. ‘संसाररूपं’ इति रा.पा.। ४. भक्तियोगस्य ज्ञानद्वारा गुणात्ययहेतुत्वात् ज्ञानेनेत्युक्तम्। ‘भक्ति- योगेन’ इति पा.। ५. ‘ज्ञानेनानत्ययाद्’ इति पा.। ६. आत्मतत्त्वाज्ञानं यतः तद्धेतुः, अतः आत्मतत्त्वज्ञानेन तदत्ययः इति शङ्कानिरासो बोध्यः।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/16/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/16/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥अथ षोडशोऽध्यायः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री भगवानुवाच— अभयं सत्त्वसंशुद्धिर्ज्ञानयोगव्यवस्थितिः। दानं दमश्च यज्ञश्च स्वाध्यायस्तप आर्जवम्॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[श्रीबेल्लंकोण्डरामरायकविविरचितः भाष्यार्कप्रकाशः]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रकृतयः स्वभावाः। नवम इति। ‘मोघाशा मोघकर्माणो मोघज्ञाना विचेतसः। राक्षसीमासुरीं चैव प्रकृतिं मोहिनीं श्रिताः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;महात्मानस्तु मां पार्थ दैवीं प्रकृतिमाश्रिताः। भजन्त्यनन्यमनसो ज्ञात्वा भूतादिमव्ययम्॥’ इति तत्रोक्तत्वादिति भावः। सङ्क्षेपेणो- क्तार्थस्य विस्तरेण कथनमिह सङ्गतिरिति बोध्यम्। किमर्थं तत्प्रदर्शनम्? अत आह— तत्रेति। प्रकृतित्रयमध्य इत्यर्थः। संसारेति। ‘दैवी सम्पद् विमोक्षाय निबन्धायासुरी मते’ति वक्ष्यमाणत्वादिहैवेति भावः। आदानायेति। धर्मवत् स्वीकारायेत्यर्थः। इतरयोः राक्षस्याः आसुर्याश्चेत्यर्थः। परिवर्जनायेति। अधर्मवदिति भावः। दैवी विज्ञाता ग्रहणयोग्या, आसुरी राक्षसी च विज्ञाता परित्याग- योग्येति तद्विज्ञानमावश्यकमिति तद्विज्ञानार्थमाह भगवानिममध्यायं षोडशमिति भावः। अभयमिति। ‘द्वितीयाद्वै भयं भवती’ति श्रुतेरद्वितीयब्रह्मज्ञानसाध्यमिदमभयं भयाभावः। देहादिकं सर्वमनित्यमिति निश्चयाद् व्याध्यादिभ्यो भयाभावोऽभयमिति वा। न तु नास्तिकवद् नरकादेर्भयाभावः इहाभयमित्युक्तमिति भ्रमितव्यम् , तस्यासुरसम्पद्विषयत्वात्। शुद्धसत्त्वभावेनेति। निष्कापट्येनेत्यर्थः। अन्तरेकमर्थं निधाय बहिरन्यार्थस्य कथनं कपटस्वभावः, तद्विपरीतोऽयं शुद्धसत्त्वस्वभावः। यदन्तर्बहिश्चैकरूप्येण वर्तनम्। स्वात्मसंवेद्यतापादनं स्वानुभवापादनम्। एषेति। अभयादित्रिकमित्यर्थः। का दैवीत्यत आह— सात्त्विकीति। सात्त्विकीं लक्षयति— आनन्दगिरिकृतव्याख्या व्यवहितेन सम्बन्धं वदन्नध्यायान्तरमवतारयति— दैवीति। सूचिताः ‘राक्षसीमासुरीं चैव प्रकृतिं मोहिनीम्’ इत्यादाविति२ शेषः। प्रकृतीनां विस्तरेण दर्शनं कुत्रोपयोगीत्याशङ्क् य विभज्योपयोगमाह— संसारेति। अतीते चाध्याये ‘कर्मानुबन्धीनि अधश्च मूलान्यनुसन्ततानि’ इत्यत्र कर्मव्यङ्ग्याः वासनाः संसारस्यावान्तरमूलत्वेनोक्ताः, ताः मनुष्यदेहे प्राग्भवीयकर्मानुसारेण व्यज्यमानाः सात्त्विकादिभेदेन दैव्यादिप्रकृतित्रयत्वेन विभक्ताः वितिस्तीर्षुः भगवानुक्तवानित्याह— श्रीभगवानिति। अभीरुता शास्त्रोपदिष्टेऽर्थे सन्देहं हित्वाऽनुष्ठाननिष्ठत्वम्। परवञ्चना परस्य व्याजेन वशीकरणम् , माया हृदयेऽन्यथा कृत्वा बहिरन्यथा व्यवहरणम् , अनृतम् अयथादृष्टकथनम्। आदिपदेन विप्रलम्भादिग्रहः। उक्तमर्थं संक्षिप्याह— शुद्धेति। एषेति अभयाद्या ज्ञानादिस्थित्यन्ता त्रिधोक्तेति यावत्। दैवी आसुरी राक्षसी चेति प्राणिनां प्रकृतयो नवमेऽध्याये सूचिताः। तासां विस्तरेण प्रदर्शनाय ‘अभयं सत्त्वसंशुद्धिः’ इत्यादिरध्यायः आरभ्यते। तत्र संसारमोक्षाय दैवी प्रकृतिः१, निबन्धनायासुरी राक्षसी च इति, दैव्याः आदानाय प्रदर्शनं क्रियते, इतरयोः परिवर्जनाय च। श्रीभगवानुवाच— अभयमिति। अभयम् अभीरुता। सत्त्व- संशुद्धिः सत्त्वस्यान्तःकरणस्य संशुद्धिः, संव्यवहारेषु परवञ्चनामायाऽनृतादिपरिवर्जनम् , शुद्धसत्त्वभावेन व्यवहारः इत्यर्थः। ज्ञानयोगव्यवस्थितिः ज्ञानं शास्त्रतः आचार्यतश्चात्मादिपदार्थानामवगमः, अवगतानामिन्द्रियाद्युपसंहारेणै- काग्रतया स्वात्मसंवेद्यतापादनं योगः, तयोर्ज्ञानयोगयोः व्यवस्थितिः व्यवस्थानम् , तन्निष्ठता। एषा प्रधाना दैवी १. अभयं सर्वभूताभयदानसङ्कल्पपालनम् । एतच्चान्येषामपि परमहंसधर्माणामुपलक्षणम् । सत्त्वसंशुद्धिः श्रवणादिपरिपाकेणान्तःकरणस्यासम्भावनाविपरीत- भावनादिमलराहित्यम्। ज्ञानमात्मसाक्षात्कारः, योगो मनोनाशवासनाक्षयानुकूलः पुरुषप्रयत्नः, ताभ्यां विशिष्टा संसारिविलक्षणावस्थितिर्जीवन्मुक्तिः ज्ञानयोग- व्यवस्थितिः इति व्याख्यायां फलभूतैव दैवी सम्पदियं द्रष्टव्या। इति मधुसूदनी। २. आदिपदेन ‘श्रिताः। महात्मानस्तु मां पार्थ दैवीं प्रकृतिमाश्रिताः’ इति ग्राह्यम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/17/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/17/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥अथ सप्तदशोऽध्यायः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्जुन उवाच— ये शास्त्रविधिमुत्सृज्य यजन्ते श्रद्धयाऽन्विताः। तेषां निष्ठा तु का कृष्ण ! सत्त्वमाहो रजस्तमः॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[श्रीबेल्लंकोण्डरामरायकविविरचितः भाष्यार्कप्रकाशः]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;लब्धप्रश्नबीज इति। ‘तव शास्त्रं प्रमाण’मित्युक्तत्वेन केषाञ्चिच्छास्त्रं प्रमाणं न भवत्येवेति सिद्धत्वात् तदीयगतिं प्रष्टुम् अर्जुनस्यावकाश आसीदिति भावः। ये शास्त्रविधिमुत्सृज्य श्रद्धयाऽन्विताः सन्तो यजन्ते, हे कृष्ण ! तेषां तु निष्ठा का? किं सत्त्वं निष्ठा? आहो रजः? यद्वा तमः? अवशेषिताः पूर्वमनुक्ता इत्यर्थः। ‘यज देवपूजे’ति धातुपाठादाह— देवादीनिति। वृद्धेति। यथा वृद्धाः प्राचीना येषु येषु कर्मसु प्रवृत्ताः, तान् दृष्ट्वा श्रुत्वा वा स्वयमपि तथा तेषु तेषु प्रवृत्ताः श्रद्धायुक्ताः सन्त इत्यर्थः। ननु शास्त्रविधिमुत्सृज्य देवादीन् यजमाना इमे किं शास्त्रविदोऽप्यासुरसम्पत्प्रयुक्ततया शास्त्रविधिं त्यक्तवन्तः? किं वा अशास्त्रविदोऽज्ञाः विध्यपरिज्ञानाच्छास्त्रविधिं त्यक्तवन्तः? इति शङ्कायां द्वितीयविकल्पं परिगृह्य समाधत्ते— श्रुतीति। इति गृह्यन्त इति। इति वाक् येन प्रतिपाद्यन्त इत्यर्थः। प्रथमं विकल्पं निराचष्टे— ये पुनरिति। तत्र हेतुं पृच्छति— कस्मादिति। उत्तरयति— श्रद्धयेति। तदेव संग्रहभूतं हेतुवाक् यं विवृणोति— देवादीति। शास्त्रविधिं विद्वांसोऽपि ये परित्यजन्ति, तेषां तत्परित्यागे कारणं शास्त्रविधौ श्रद्धाऽभाव एव। शास्त्रविधिमविदुषां तत्परित्यागे तु शास्त्रविधिज्ञानाभाव एव कारणम् , न तु श्रद्धाऽभावः। न च शास्त्रविधिमविदुषां कुतस्तस्मिन् श्रद्धाऽवकाश इति वाच्यम् ; वृद्धव्यवहारदर्शनानुमिते यत्किञ्चिद्विधौ तेषां श्रद्धायाः सत्त्वादिति। ३अश्रद्धधानतया तदुत्सृज्येत्यन्वयः। तदित्यस्य शास्त्रमि- आनन्दगिरिकृतव्याख्या आस्तिकानां नास्तिकानां च शास्त्रैकचक्षुषां गतिरुक्ता। सम्प्रत्यास्तिकानामेव शास्त्रानभिज्ञानां गतिजिज्ञासया पृच्छतीत्याह— तस्मादिति। यजन्ते इति यागग्रहणं दानादेरुपलक्षणम्। यदि वेदोक्तं विधिमपश्यन्तस्तमुत्सृजन्ति, कथं तर्हि श्रद्दधाना यागादि कुर्वन्ति? न हि मानं विना श्रद्धया यागादि कर्तुं शक् यमित्याशङ्क् याह— श्रुतीति। ननु शास्त्रीयं विधिं पश्यन्तोऽपि केचित् तमुपेक्ष्य स्वोत्प्रेक्षया यागादि कुर्वन्तो दृश्यन्ते, तेषामिह ‘ये शास्त्रविधिमुत्सृज्य’ इति ग्रहो भविष्यति, नेत्याह— ये पुनरिति। तेषामत्रापरिग्रहे प्रश्नपूर्वकं हेतुमाह—कस्मादिति। शास्त्रज्ञानां तदुपेक्षावतां ग्रहेऽपि विशेषणमविरुद्धमित्याशङ्क् य व्याघातान्मैवमित्याह—देवादीति। अश्रद्दधान- तया तदुत्सृज्येति सम्बन्धः। शास्त्रोक्तं विधिमधिगच्छतामपि तमवधीर्य स्वेच्छया देवपूजादौ प्रवृत्तानामासुरेष्वेवान्तर्भावो ‘तस्माच्छास्त्रं प्रमाणं ते’ (भ.गी.१६.२४) इति भगवद्वाक् याल्लब्धप्रश्नबीजोऽर्जुन उवाच— ये शास्त्रेति। ये केचिदविशेषिताः१ शास्त्रविधिं शास्त्रविधानं श्रुतिस्मृतिशास्त्रचोदनाम् उत्सृज्य परित्यज्य यजन्ते देवादीन् पूजयन्ति श्रद्धयाऽन्विताः श्रद्धया आस्तिक् यबुद्ध्या अन्विताः संयुक्ताः सन्तः; श्रुतिलक्षणं स्मृतिलक्षणं वा कञ्चिच्छास्त्रविधिम् अपश्यन्तो वृद्धव्यवहारदर्शनादेव ये श्रद्दधानतया देवादीन् पूजयन्ति, त इह ‘ये शास्त्रविधिमुत्सृज्य यजन्ते श्रद्धया ऽन्विताः’ २इत्येवं गृह्यन्ते। ये पुनः कञ्चिच्छास्त्रविधिमुपलभमाना एव तमुत्सृज्य अयथाविधि देवादीन् पूजयन्ति, त इह ‘ये शास्त्रविधिमुत्सृज्य यजन्ते’ इति न परिगृह्यन्ते। कस्मात्? श्रद्धयाऽन्वितत्वविशेषणात्। देवादिपूजाविधिपरं १. ‘केचिदवशेषिताः’ इति रा.पाठ इति भाति। २. ‘इति गृह्यन्ते’ इति रा.पा.। ३. अत्र भाष्यमुत्तरपुटे द्र.।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/18/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mahAbhAratam/vyAsaH/shlokashaH/bhagavad-gItA-parva/TIkA/bellamkoNDa-rAma-rAyaH/bhAShyopetA_bhagavadgItA/18/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥अथ अष्टादशोऽध्यायः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्जुन उवाच— संन्यासस्य महाबाहो ! तत्त्वमिच्छामि वेदितुम्। त्यागस्य च हृषीकेश ! पृथक् केशिनिषूदन !॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[श्रीबेल्लंकोण्डरामरायकविविरचितः भाष्यार्कप्रकाशः]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;‘प्रजहाति यदा कामान् सर्वान् पार्थ मनोगतान्’, ‘मयि सर्वाणि कर्माणि संन्यस्याध्यात्मचेतसा’, ‘त्यक्त्वा कर्मफलासङ्गं नित्यतृप्तो निराश्रयः’, ‘निराशीर्यतचित्तात्मा त्यक्तसर्वपरिग्रहः’, ‘योगसंन्यस्तकर्माणम्’, ‘ज्ञेयः स नित्यसंन्यासी यो न द्वेष्टि न काङ्क्षति’, ‘संन्यासस्तु महाबाहो दुःखमाप्तुमयोगतः’, ‘ब्रह्मण्याधाय कर्माणि सङ्गं त्यक्त्वा करोति यः’, ‘युक्तः कर्मफलं त्यक्त्वा शान्तिम् आप्नोति नैष्ठिकीम्’, ‘सर्वकर्माणि मनसा संन्यस्यास्ते सुखं वशी’, ‘अनाश्रितः कर्मफलं कार्यं कर्म करोति यः। स संन्यासी च योगी च न निरग्निर्न चाक्रियः॥’, ‘यं संन्यासमिति प्राहुर्योगं तं विद्धि पाण्डव। न ह्यसंन्यस्तसङ्कल्पो योगी भवति कश्चन॥’, ‘सर्वसङ्कल्प- संन्यासी योगारूढस्तदोच्यते’, ‘सङ्कल्पप्रभवान् कामांस्त्यक्त्वा सर्वानशेषतः’, ‘संन्यासयोगयुक्तात्मा विमुक्तो मामुपैष्यसि’, ‘ये तु सर्वाणि कर्माणि मयि संन्यस्य मत्पराः’, ‘सर्वकर्मफलत्यागं ततः कुरु यतात्मवान्’, ‘सर्वारम्भपरित्यागी यो मद्भक्तः स मे प्रियः’, ‘शुभाशुभपरित्यागी भक्तिमान् यः स मे प्रियः’, ‘सर्वारम्भपरित्यागी गुणातीतः स उच्यते’ इति पूर्वाध्यायेषु तत्रतत्र संन्यासस्त्यागश्च निर्दिष्टः। तत्र संन्यासत्यागयोरेकात्मत्वमेवावगम्यते। सम्पूर्वस्तु न्यासशब्दस्त्यागार्थो, न निक्षेपार्थः इति संन्यस्येत्यस्य परित्यज्य इत्यर्थाच्च। पारिव्राज्यस्य परित्यागस्य संन्यासत्वाच्च, परित्यज्य सर्वं व्रजतीति परिव्राडिति व्युत्पत्तेः। एवं संन्यासत्यागयोरेकात्मत्वे सिद्धे सति त्यागसंन्यासयोर्मोक्षं प्रति मार्गद्वयत्वं शिष्टैरुच्यमानम् , ‘न कर्मणा न प्रजया धनेन त्यागेनैकेऽमृतत्वमानशुः’, ‘वेदान्त- विज्ञानसुनिश्चितार्थाः संन्यासयोगाद् यतयः शुद्धसत्त्वाः’ इत्यादिशास्त्रप्रमाणकं च, ‘जनकादयः त्यागान्मुक्तिं गताः; याज्ञवल्क् यादयस्तु संन्यासाद्’ इति व्यवहारसिद्धं च कथं सङ्गच्छते? ‘कुरु कर्मैव तस्मात्त्वं सङ्गं त्यक्त्वा धनञ्जय’ इति च कथं भगवान् मह्यं युगपदेव कर्मानुष्ठानं त्यागं चोपदिष्टवान्? कर्मानुष्ठानकर्मसंन्यासौ हि विरुद्धौ। संन्यास एव हि त्यागः। अथ यदि संन्यासत्यागौ भिन्नाविति वेद्मि, तर्हि तद्भेदो नैवावगम्यते, अर्थभेदाभावात्। न हि शब्दभेदमात्रं प्रयोजकम् , तथा सति पटवस्त्रयोरपि भेदप्रसङ्गात्। तस्मादर्थ- भेदाभावात् कथं त्यागसंन्यासयोर्मार्गद्वयत्वम्? मम वा कथं कर्मत्यागयोरेवाधिकारो, न तु संन्यासे? इत्याशङ्क्य संन्यास- आनन्दगिरिकृतव्याख्या पूर्वैरध्यायैर्विस्तरेण यतस्ततो विक्षिप्ततयोक्तमर्थं सुखप्रतिपत्त्यर्थं संक्षेपेणोपसंहृत्याभिधातुमध्यायान्तरमवतारयति—सर्वस्यै- वेति। उपसंहृत्य वक्तव्यः इति सम्बन्धः। किंच उपनिषत्सु २यतस्ततो विस्तृतस्यार्थस्य बुद्धिसौकर्यार्थम् अस्मिन्नध्याये संक्षिप्ताभिधानं कर्तव्यम् , उपनिषदां गीतानां चैकार्थत्वादित्याह—सर्वश्चेति। कथं सर्वोऽपि शास्त्रार्थोऽस्मिन्नध्याये संक्षिप्योपसंह्रियते? तत्राह—सर्वेषु हीति। ननु वेदार्थश्चेद् अशेषतोऽत्र उपसंजिहीर्षितः, तर्हि किमिति ‘त्यागेनैके’ ‘संन्यासयोगाद्’ इति च वेदार्थैकदेशविषयं प्रश्नप्रतिवच- नम्? तत्राह— अर्जुनस्त्विति। पृथगनयोस्तत्त्वं वेदितुमिच्छामीति विशेषणाद् अपृथगर्थस्तयोरस्तीति गम्यते। बुभुत्सितस्य प्रष्टव्यत्वाद् एकदेशे ३तद्भावाद् उक्तप्रश्नोपपत्तिरिति भावः॥१॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
